<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>做自己，只要一点旁若无人的勇气</title>
    <link href="/2023/09/78613ec277cd.html"/>
    <url>/2023/09/78613ec277cd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多社恐人士说，“很羡慕那些大爷大娘，他们可以旁若无人地在公园跳舞、和老姐妹们摆成一个五角星。因为他们用五六十年明白一个道理，就是世界上绝大部分人的想法都不重要，人应该只在意那些最重要的人。”</p><p>人活于世，或许身体和财富是自由的，而“外人的眼光”就像一道无形的枷锁，一方面管理着我们的言行，另一方面也困住了我们做自己的勇气。小到今天穿了什么衣服、梳了什么发型，害怕被评头论足的人患上了“精致羞耻症”；大到人生道路的选择，仿佛总有一把世俗的标尺告诉你哪边是对的。</p><p>做自己和不做自己有什么区别？</p><p>很简单，设想你独自走在一条前后都看不到人的乡间小路，路边野花灿烂，你雀跃着穿过小路，想跳就跳、想跑就跑；如果路边有几个人在闲聊，你的注意力便不在欣赏风景上，而是在路人的注目下、局促走过。</p><p>虽然那些路人和你一生唯一的交集，就是那一段路而已。</p><p>哲学家叔本华在《人生的智慧》中说，“人性一个最特别的弱点就是，太在意别人如何看待自己。”</p><p>学会做自己，才是人生最大的自由。</p><p>人们所有的焦虑、忧愁、困扰、迷惑、不安以及操劳等，很大程度都是因为过于在意别人的看法。</p><p>其实，幸福主要依赖思想平和与内心满足，不管别人怎么看我们，都与我们的幸福无关，活在别人的视线里，也就成了别人的影子，失去了自我的本真。</p><p>他说：“一个人首先是寄居于他自身的皮囊中，而不是存在于他人的看法中。”</p><p>所以，一个人是谁，应该由自己来界定，而不应该由他人来定义，更不需要通过他人的认可来证明自己的价值和成就。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>警惕！娱乐至死的社会陷阱</title>
    <link href="/2023/09/3e3a21561cfc.html"/>
    <url>/2023/09/3e3a21561cfc.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家有没有发现一个奇怪的现象？在如今物质丰富的时代，人们的生活水平不断提高，但似乎越来越多的人开始沉溺于各种娱乐和消费，而不再追求吃苦耐劳的精神。</p><p>然而，这并不是一个好的现象。因为在这个时代，主动去吃苦恰恰是富人为了实现财富的保值和增长必须做的事情。他们必须努力去学习，去思考，去改变自己的生活习惯和目标方案，以创造和守住自己的财富。</p><p>相反，穷人似乎开始变得懒散了。他们不再追求吃苦耐劳的精神，而是沉溺于各种浅层的刺激和娱乐中。但是，他们应该意识到，只有通过主动去吃苦才能改变自己的命运。</p><p>吃苦的本质是收敛自己的人性深处的各种欲望，长时间为了一件事聚焦和专注，并且放弃娱乐、虚荣和享受。在这个过程中，需要具备自制和自律的能力，以及延长耐性和深度思考的能力。这些都是精神上的苦。</p><p>在未来这个时代，穷人要想改变命运，唯一的路径就是“主动去吃苦”。因为富人为了保持自己的地位，不允许穷人去吃苦！一旦让穷人都觉醒，意识到需要通过吃苦才能改变命运了，显然就会威胁他们的地位。</p><p>因此，穷人必须明白一个道理：如果不主动去学习、去成长、去改变，就会永远被这个物欲横流的社会所淘汰。唯有通过不断的去成长改变，才能缩短穷富之间的这一段距离。所以我们穷人唯有改变自己的思想，唯有提高自己的学习能力才能迈出精神约束的这一道门槛。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样疏导痛苦的情绪</title>
    <link href="/2023/09/d3f7210e7be8.html"/>
    <url>/2023/09/d3f7210e7be8.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>痛苦，就是使人不愉快的消极情绪。祖国医学以大量事例证明，消极的情绪，对人的健康是十分有害的。为了身体健康和生活愉快，当痛苦的情绪困扰你时，应当想办法尽快从中解脱出来。下面和你一起探讨一下怎样疏导痛苦情绪。</p><p>1.战胜自己。</p><p>使人痛苦的原因很多，或者来自感情生活的挫折或不幸；或者来自理想追求的挫折，或者来自丧失亲友的悲痛等等。无论由何种原因引起的痛苦，其共同的情绪体验是，陷入感情上的悲哀、矛盾，忧虑而不能自拔。</p><p>因此，要消除痛苦的情绪，首先，必须战胜自己。具体办法有两点：</p><p>①学会劝慰自己。对自己说，让自己陷入痛苦之中，对解决问题毫无任何补益，相反，会使情绪更糟糕。这样，你就会重新振作起来。</p><p>②重新安排自己的生活。要有勇气面对残破的现实，要这样告诉自己，失去的东西，虽然不再属于自己，但我可以再去寻找、创造属于自己的新生活。重新修订自己奋斗的目标，开始新的生活。这样，你就可以把自己从痛苦中解脱出来。</p><p>2.暂时避开引起痛苦的景物。<br>痛苦的情绪，总是由一定人和事所造成的不幸或挫折引起的。俗话说“触景生情”。比如，丧失亲人的人，会因亲人用过的东西而增加丧失亲人的悲痛之苦。失恋的姑娘，会因见到恋人送的礼物，或约会的场境，增加失恋之苦，等等。为了减轻痛苦，应该暂时避开那些能引起和增加痛苦的景物。</p><p>3.向亲友倾吐心中的痛苦。<br>著名的英国哲学家培根说过：“如果你把快乐告诉一个朋友，你将得到两个快乐；而如果你把忧愁向一个朋友倾吐，你将被分掉一半忧愁。”这个办法对疏导痛苦的情绪也是适宜的。有了痛苦，憋在心里，时间长了必损害健康。应该找亲人或知心朋友一吐为快，当得到亲人和朋友的理解、同情和帮助，你会感到温暖，而淡忘痛苦。</p><p>4.适当增加些令人精神振奋、心情愉快的文化娱乐活动。比如，有选择地读些小说，朗诵诗歌，听听轻松的音乐，从中吸取积极的情绪力量，这样有利于疏导痛苦的情绪。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样自我调节悲观情绪</title>
    <link href="/2023/09/5c54a0bedb1c.html"/>
    <url>/2023/09/5c54a0bedb1c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>悲观情绪是老年心理通病之一。他们感到自己活不长了，日子“屈指可数”，而产生对死亡的恐惧。为了准备后事，他们会写遗书、立遗嘱，反复交代子孙辈如何处世。老年人的器官出现的不可逆性的老化、疾病缠身之苦，也会使其增添忧愁，产生悲观厌世的心理。有的则借酒消愁，及时行乐，玩<br>世不恭，觉得“没有死，总得乐一乐”；有的会纵情山水，浪迹江湖。总之，悲观心理是一种腐蚀剂，对老年人的危害很大。如何自我调节？</p><p>1.要正确对待死。</p><p>死，是人的个体生命发展的必然结果，是不可抗拒的。<br>中国人把丧事称为“白喜事”，这是一种对待死亡的积极态度。</p><p>2.要懂得养生之道。<br>生命可以延长，但求养生有术。老年人身体健康，可以减少悲观情绪。老年人的肾气衰，特别需要保精节欲，还可以“闻鸡起舞”，学习太极剑、太极拳，练报导功，跳老年迪斯科。</p><p>3.要笑口常开。<br>笑可以治疗忧郁症，叫“幽默疗法”。笑，是肺部和脸部肌肉的运动，又是情绪的宣泄，对健康有益。心胸开朗，对人宽容，不要纠缠在人际关系上，遇事想得开，这些都是“笑口常开”的条件。心笑才能真笑。心胸狭窄的人，事事苛求，是笑不起来的。郑板桥说：“难得糊涂”，<br>即“大事要认真，小事不计较”。</p><p>情绪是一种行为驱动力。老年人自我调节悲观的情绪，会使行为指向正确的方向。忧郁伤肝脾，可使气血失调，兔疫功能下降，因而外邪乘虚而入，身体会急剧变化。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样用自嘲调节情绪</title>
    <link href="/2023/09/9ebc764710e0.html"/>
    <url>/2023/09/9ebc764710e0.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓“自嘲”，顾名思义，就是运用嘲讽语言和口气，自己戏弄、贬低或嘲笑自己。然而，从自嘲者的本意来看，又并非止于自我嘲弄，多有“醉翁之意不在酒”的意味，具有“表里相悖”、“言此意彼”的特点。因此，“自嘲”在交际中具有特殊的表达功能和使用价值。</p><p>1.运用自嘲，倾吐郁闷。</p><p>在生活、工作中，当遇到不公正的待遇，或受到不合理的评价时，自己气不公，但又不便直接说出时，就可运用自嘲，以委婉暗示的方式，把内心的郁闷、不满吐露出来，以正视听。比如，有位家庭生活拮据的大龄青年，相过好几个对象都失败了。当有人责怪他眼皮太高，择偶太挑剔时，他抱屈地自嘲道：“哈，您瞧瞧咱这德性，论人样儿，咱属‘三等残废’，说家境咱是‘第三世界’，我还敢挑剔？！”很显然，这个青年在回答别人的误解时，采用自嘲口吻，有意揭自己的“丑陋”和“拮据”，借以巧妙地暗示出相亲失败的真正原因，从而达到为自己“正名”的目的。使对方从隐瞒的寓意和自嘲中领悟真情，作出正确判断，并解除偏见和误解。这种说法，比起直言不讳地表白自己，或直接了当地驳斥对方，显得更委婉达意，巧妙得体。</p><p>2.运用自嘲，摆脱窘境。</p><p>在交际中，当对方有意无意的触犯了你，把你置于尴尬的境地时，借助自嘲摆脱窘迫，是一种恰当的选择。50 年代，有一次，美国总统杜鲁门会见麦克阿瑟。后者是一位十分傲慢的将军。会见中，麦克阿瑟拿出他的烟斗，装上烟丝，把烟斗叼在嘴里，取出火柴，当他准备划燃火柴时，才停下来，转过头看看杜鲁门总统，问道：“我抽烟，你不会介意吧？”显然，这不是真心征求意见。在他已经做好抽烟准备的情况下，如果对方说他介意，那就会显得粗鲁和霸道。这种缺乏礼貌的傲慢言行使杜鲁门有些难堪。然而，他只是狠狠地盯了麦克阿瑟一眼，自嘲道：“抽吧，将军，别人喷到我脸上的烟雾，要比喷在任何一个美国人脸上的烟雾都多。”由此，我们看到，当令人难堪的事实已经发生，运用自嘲，能使你的自尊心通过自我排解的方式受到保护，不至于失去平衡，并且，还能体现出自己的大度胸怀，有助于在交际中“得分。”</p><p>3.运用自嘲，打破僵局。</p><p>在与人交涉事务，运用自嘲，有时能收到以退为进的效果。某市蔬菜公司一位科长到外地调运鲜菜，买方想趁机捞一把，因而报价很高，双方僵持不下。眼看市场供应就要脱销，心急火燎的科长，却摆出一副泰然自若的样子，使用了自嘲语言，说道：“其实，你们把我看高了，我不过是个小科长，还是个副的，我手中能有多大权力？再说，天气这么热，我花大价钱买一堆烂菜帮子回去，这个责任我能担得起吗？！”</p><p>他的这番自嘲，不但使指望过高的卖主们大为泄气，开始动摇了当初的决心，而且对他的“苦衷”还产生了一丝同情的心理。当然，他们更担心天热烂莱，最后终于妥协，达成了协议。从这个事例不难看出，这种自嘲反映了说者的机智，带有很大的策略性，致使僵局出现转机。</p><p>4.自嘲还能增加幽默感。<br>比如，丈夫要出国深造，妻子半开玩笑地对他说：“你到那个花花世界，说不定会看上别的女人呢！”丈夫调皮他说：“你瞧瞧我这副尊容，瓦刀脸、螳螂腰、罗圈腿，站在路上别人怕是眼角都不抬呢！”一句话把妻子说得扑哧一声笑了。丈夫的自嘲巧妙地包含了让妻子放心的意思，这比一本正经的发誓忠于她，不是更有诗意和情趣吗？大凡具有幽默感的自嘲，往往是对自己缺陷的夸张和形象化，很能表现自己的坦诚品<br>格，易于得到对方的信赖和好感。</p><p>在社交中运用“自嘲”需注意以下原则：<br>一是审时度势，相机而用。<br>自嘲虽具有一定的表达功能，但也有明显的局限性，充其量它不过是一种辅助性的表达手段，不宜到处滥用。比如，对话答辩、座谈讨论、调查访问等，就不宜使用自嘲，而应直抒胸臆、坦率诚实地吐露思想观点，介绍情况，回答问题。如果不看场合时机，随意使用自嘲，就会弄巧成拙。<br>二是避免采取玩世不恭的态度。<br>具有积极意义的“自嘲”，包含着自嘲者强烈的自尊、自爱和责任感。自嘲者不过是采取了一种貌似消极，实为积极的促使交际向好的方向转化的手段。而玩世不恭，则是人们对世事表现出的冷漠、讥讽和不负责任的态度。如果自嘲出于这种态度的话，就会失去任何积极意义，有害于交际。<br>三是，运用自嘲当适可而止。<br>自嘲有时具有“嘲人”的刺激作用，运用它应格外慎重。通常情况下，应是“点到为止”，让人意会即可，不能一味放纵，喋喋不休，如同用过量的卤水点豆腐变得苦涩一样。过份的自嘲，也会导致交际出现危机。进而言之，如果恣意运用自嘲指桑骂槐、含沙射影、泄私愤、图报复，那后果就更糟。这种例子并不罕见，当引以为戒。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>情绪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于睡眠的科普--睡眠指南</title>
    <link href="/2023/08/4cd9b8f6d906.html"/>
    <url>/2023/08/4cd9b8f6d906.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>睡眠的重要性</p><p>二战期间，劳动力的缺乏导致英国某些军工厂决定延长工人工作时间，每周工作时长高达70小时，这就导致了睡眠时间的减少。在一开始的两周时间内，产品数量确实呈现增长趋势，但是第3周后发现随着产量的增加，废品率也随之上升，合格率远低于加班前，直到重新调整到每周工作54小时，产品的合格率才又达到高峰。</p><p>人体也是如此。对于正在长身体的青少年来讲， 如果没有充分的睡眠，那么身体各器官的“合格率”也必然会降低，可能会导致过度肥胖、长不高等问题。</p><p>睡得不够也会导致严重的心理疾病。长期睡眠不足的人群在统计学层面上的抑郁症、焦虑症、自杀等风险是普通人群的1.4倍以上，这种心理疾病往往很难去痊愈。</p><p>睡眠的规律</p><p>在我们对睡眠有更近一步的了解后，我们也能摸索出一些关于睡眠的规律。</p><p>据研究，人们在睡眠时经历的睡眠阶段被分为五个阶段：</p><p>第一阶段： 困倦期——呼吸减缓，持续10-26分钟，容易唤醒；</p><p>第二阶段： 轻度睡眠期——身体下意识忽略外界轻微刺激，持续20-40分钟；</p><p>第三阶段： 中深度睡眠期——很难唤醒，免疫正常外界刺激；</p><p>第四阶段： 深度睡眠期——最主要的生理恢复阶段；</p><p>第五阶段： 快动眼睡眠期——脑电波活跃。</p><p>人体经历完前面四个阶段后，会短暂进入第三阶段和第二阶段，然后才进入神奇活跃的第五阶段。这个阶段会持续10分钟。之后再继续依次进入二三四阶段，当进入第五阶段的次数增加时，这个阶段也会持续越来越长时间。</p><p>根据以上的规律，我们知道在正常睡眠的7~10个小时内，是有周期性的，一个周期约为1.5个小时，也就是我们常说的 90分钟睡眠黄金法则，这样便于经历完整的睡眠周期，保证我们起床时是最佳的精神状态。</p><p>《睡眠革命》中提到，推荐成年人 睡够5个睡眠周期。如果你早上七点半需要起床，反推回去就是7：30-6：00-4：30-3：00-1：30-00：00，那么你至少在12点前睡觉会在隔天有一个比较好的精神状态。</p><p>当然，在环境，基因或者其它因素的影响下，这个规律并不是一成不变的，在实践中不断寻找更适合自己的睡眠周期，花三四天去做一个小小的实验，对之后的生活和工作都有很大的帮助。</p><p>当然如果遇到非做不可的事情，不得不熬夜时，也可以 按照睡眠周期去调整回来，在白天时候尽量保持开心，就不会有太严重的后果。</p><p>在纪录片中，我们还了解到在以前，有些人会通过极端的方法来改变自己的睡眠状态，每隔四小时睡20分钟，以此来获得比别人多20年的工作时间。但是这和科学的研究大大不同，也不会产生好的效果，我们是不推崇这样的睡眠规律的。</p><p>三个关键点让你睡一个好觉</p><p>睡眠在我们生活中占着极其重要的比例，不好的睡眠习惯会给孩子带来很多负面的影响，怎么让睡眠成为一件有趣又舒服的事情呢。我们可以打开纪录片去进行了解并加以实践。</p><p>‍光对睡眠的影响</p><p>1962年法国科学家米歇尔斯佛尔就日照对我们的睡眠是否有影响做了研究。他把自己隔离在一个冰冷黑暗的山洞里，不接触任何日光，时钟或者日历，60天过后，他的团队联系他时，他以为只过去了35天。在隔绝的环境里，他的入睡节奏和一天的自然循环产生了差异。</p><p>由此可知，光对于我们的睡眠有很大的影响。我们可以在睡前一两个小时把灯光调暗，配合褪黑素的生成并且睡醒后让身体接触阳光，配合褪黑素的减少，适当睡半小时午觉也有助于我们恢复活力。</p><p>体温和大脑是睡眠的“开关”</p><p>我们知道，在白天，体内温度要比体表温度高2°左右，夜晚时，体内温度会降低0.3°。在1999年世界顶级期刊《自然》上，发表了一篇文章，指出体温和体表温度之间的温差减小时，更易入睡。所以，我们可以通过降低体内温度，提升体表温度，来促进睡眠。</p><p>在睡前我们可以 通过泡泡脚，做一些比较舒缓的运动，促进血液循环，让手脚上的毛细管扩张，体内温度就会快速降低，让身体有一个适合睡觉的温度。</p><p>神经细胞为了自己不受到因为白天思考之后产生代谢物累积造成的伤害，就会做出类似于拉闸断电的动作，切断神经之间的联系，让大脑平静下来，人变得困倦迟钝。为了让大脑的开关顺利的关闭，我们也可以采用一些方法：</p><p>降低压力荷尔蒙皮质醇的水平，正确利用手机，比如听听音乐和广播的方法；</p><p>做深呼吸练习，让大脑安静下来；</p><p>正念冥想是纪录片中反复提到的一点，我们推荐过相关纪录片， 点此查看学习 。</p><p>正确舒缓压力</p><p>根据纪录片的介绍，压力是睡眠的一大凶手。怎么让睡眠调节系统偏向困倦一端让我们进入睡眠呢？</p><p>我们可以和孩子一起，把房间布置成喜欢的模样，也可以在睡前做一些安静的活动，例如家长给孩子读书，或者去关注一下白天做了什么事情，和孩子慢慢回忆。</p><p>这些方法除了对睡眠有好处之外，对于孩子来说，可以锻炼注意力，给孩子留下和父母相处的快乐童年记忆，对于父母来说，可以让情绪放松，减少对产生压力的事情的关注，保持平和的心态。</p><p>关于睡眠我们已经了解了很多，不过也存在一些误区。可能有人会有这样的疑问，为什么睡前要做运动，不会越做越精神吗？事实并非如此。对于大多数健康人士来讲， 提前一小时做适量舒缓的运动，可以延长深度睡眠的时间。</p><p>睡觉时间当然也不是越长越好，对于成年人来说，经常 超过9小时的睡眠会导致糖尿病，心脏病和其它问题，要充分聆听身体的需求。为了家庭和谐着想，家长最好能定期体检，保证拥有健康的体魄陪伴孩子。</p><p>喝酒助眠这个说法也存在着误区。不能否认酒精有快速帮助入睡的功能，但它会让你 无法进入深度睡眠，还会增加打呼的可能，让你记忆和情绪健康受到不好的影响。</p><div class="bilivideo-container"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=296551666&bvid=BV13F411E7vx&cid=507711940&page=1" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>养身功法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>睡眠</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生的意义在哪里？</title>
    <link href="/2023/08/ed85afc09913.html"/>
    <url>/2023/08/ed85afc09913.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生的意义是什么，这个问题，是只有当一个人陷入迷茫、不知道自己是谁、对自己深深反思、感觉生活空虚等时候才会产生的疑问。</p><p>大多数人可能都曾被这个问题困扰过，也可能以后还会被这个问题所困扰。</p><p>但人生意义这个问题只会在人生中的某些时刻困扰我们，这本身其实已经说明了很大的问题。</p><p>甚至已经将人生意义这个概念的本质暴露的一览无余了。</p><p>“我不知道我人生的意义是什么”，这句话换用更准确的方式可以表达为：</p><p>“我无法从当下的生活中感受到意义感与满足感，同时我对于未来缺乏一个“与我的本心没有太远背离”的长远规划或者愿景，所以不知道自己该做什么。”</p><p>所以人生意义的本质，是指从当下生活中可以获得意义感与满足感，同时对于自己的未来能有一个符合自己本心的大致清晰的长远规划或愿景。</p><p>当一个人被人生意义所困扰的时候，大致会有以下五种情况。</p><p>第一，他浑浑噩噩生活了很久，始终不知道自己想要什么，不知道自己究竟要怎样存在。</p><p>第二，他好像一直看起来都很快乐，也很可能取得了不小的世俗意义上的成功，但他自己总是觉得不开心。</p><p>第三，它对自己的生活已经有了长远的、不错的规划，但却始终都很焦虑和狂躁，他无法安心做事。</p><p>第四，他可能一直都没有什么问题，他有一个长远的规划，也一直能够从所做的事情中体会到满足和快乐。但是渐渐地，他丧失了对于生活的兴趣和感受，整个人失去很多生机，会产生抑郁的倾向或者出家的念头。</p><p>第五，每个人在一生中不间断的都会有的空虚、迷茫，疲乏等时候都会有的意义感缺失的时刻。</p><p>综上而言，当人们纠结人生的意义这个问题时，莫不是因为意义感与满足感、符合自己本心、长远规划或愿景这三者的缺失。当这三者都具备的时候，我们根本就不会去思考这个问题，而是会全身心的融入和享受自己的生活。</p><p>那么说到这里，人生的意义是什么这个问题的答案我还是没有给出。</p><p>其实原因在于，这个问题的答案根本就不存在。之答案之所以不存在，是因为这个问题本身就是一个错误的提问。</p><p>意义这个词的含义本身就是模糊的、多义的，人生这个词又具备太大的概括性与延伸性，这两个本来就无法确定的词又放在一起，就会令这个问题不具备一条清晰的逻辑。因为这个问题本身的逻辑就是混乱的，所以你会发现这个问题根本无法给出一个准确地答案，并且，好像从很多个角度，很多种层面上都可以回答这个问题。</p><p>但是，这并不意味着这个问题多么的博大精深，不证明这个问题是多么的具备哲思性，这个问题只是赤裸裸的证明了逻辑思维和批判性思维在这个世界上是多么的缺乏。</p><p>只需要读一读《简单的逻辑学》这本逻辑学入门读物，你就会发现很多人们之间的冲突是多么可笑，那些为了女权，政治理念，大V的人品等东西而撕的不亦乐乎的人们又是何其的愚蠢。</p><p>人们会思考人生的意义这个问题，最根本的原因其实是在于，现在的他无法从生活中体会到意义感和满足感，而他认为，他之所以无法从当下的生活中体会到意义感的原因在于：他没有找到自己的人生意义。</p><p>这也是很多人理所当然的想法：只要找到我的人生意义我就能够平静下来，不再焦虑、迷茫和空虚，而是满怀幸福的享受当下每一秒，就能够有一个美满的人生。</p><p>但问题是，人生意义不是一个你可以找到的东西。它不是一个客观存在的外物，也不是就隐藏在你的“本心”之中，人生意义的本质来自于你自己的有意义的行动。</p><p>很多人都知道“人生意义是自己创造出来的”这句话，但他们并不理解这句话真正的含义。这句话的本意是指：当你去做你自己喜欢的、你自己认为有意义的事情时，你自然而然就会感觉到充足的意义感和满足感；但当你去用力“寻找”人生意义的时候，你反而会找不到，甚至会离你的人生意义越来越远。因为你的刻意令你无法充分的享受和体会你所做的事情所带给你的感受。所以去做自己喜欢做的、自己认为有意义的事，这就是答案了吗？</p><p>这也不是。</p><p>因为对于一个陷入迷茫、空虚、消极之中的人而言，他根本就找不到他自己喜欢做的、有意义的事情。</p><p>究其根本原因，在于他的生活不够精彩。</p><p>他自出生以来一直都待在自己的舒适区之内，他并未尝试着为一个目标拼尽全力的去奋斗，他因为担心受伤而一味躲避失败，他并未体尝失败的痛苦、平静、与反思，他并未真正看到自己究竟拥有多么大的潜能和力量，他害怕丢脸、害怕孤独、害怕失去，所以他只挑那些最安全、最平庸的道路去走。</p><p>这样的一个人，他从来都没有机会了解自己，他从来都不曾体会真正的人生，又何谈去体会到人生的意义呢？</p><p>你必须仔细听好，这不是鼓励你的鸡汤，也不是在催促你要努力奋斗，而是你必须意识到这个事实——你原本可以去做很多事情，而不能再捂住耳朵闭上眼睛假装自己一切都好，假装自己就是这样一个无能之辈。</p><p>你当然有权利选择带在自己的舒适圈内平静的生活，但你也必须意识到，这样的生活中，空虚，无聊，无意义感，消沉等这些负面的感受，来自社会意义上的对比和攻击等等，也都是你必须要承受的。你没有理由再哀叹为什么生活没有意义感，就像你不能自己选择了坐在火坑上却抱怨为什么这儿不够凉爽。</p><p>更何况，一个没经历过大风大浪的人，可能根本就没有资格说出自己就是很喜欢平淡的生活这种话。</p><p>你的选择很多时候究竟是不是“你”的选择，这一点往往可能是存疑的。</p><p>所以在此我很明确的建议你：</p><p>多走出自己的舒适区，多去做一些曾经没做过、不敢做、逃避去做的事情，尝试着建立更多的人际关系，试着去全力完成一个过去被你屡次放弃的目标。在任何时候，我都认为一篇文章中的具体建议不需要写的太清楚，因为关键的地方只在于，你是否真的想明白了。当你想明白了，自然而然的你的整个心态就改变了，这个时候，你自己就会将你要做的事情细化，并给自己制定计划。而如果你还没有真的想通，那么给再多的建议也根本没有丝毫用处。这个时候，你停下来试着问一下自己，试着感受一下你一直以来习惯的思维，你一直以来所抗拒面对的问题，你一直以来用来欺骗自己的那些认知。</p><p>你问问自己：我真的想明白了吗？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【注解版】张至顺●八部金刚功完整版</title>
    <link href="/2023/08/53853302e854.html"/>
    <url>/2023/08/53853302e854.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>金刚功</p><p>双手插顶利三焦,手足前后固肾腰<br>调理脾肤需单举,左肝右肺如射雕<br>回头望足去心疾,五劳七伤向后瞧<br>风凰展翅周身力,两足顿顿饮嗜消</p><div class="bilivideo-container"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=47813990&bvid=BV1Tb411s75H&cid=83747580&page=1" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>养身功法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健身</tag>
      
      <tag>八段锦</tag>
      
      <tag>张至顺</tag>
      
      <tag>金刚功</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>武当八段锦</title>
    <link href="/2023/08/a5c58fdaf41f.html"/>
    <url>/2023/08/a5c58fdaf41f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>八段锦总共八式，口诀分别为：①两手托天理三焦、②左右开弓似射雕、③调理脾胃须单举、④五劳七伤往后瞧、⑤摇头摆尾去心火、⑥两手攀足固肾腰、⑦攒拳怒目增气力、⑧背后七颠百病消。</p><div class="bilivideo-container"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=250047215&bvid=BV1Cv411N7bG&cid=396239483&page=1" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>养身功法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健身</tag>
      
      <tag>八段锦</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样培养乐观情绪</title>
    <link href="/2023/08/afb884a3693c.html"/>
    <url>/2023/08/afb884a3693c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>霍华德·斯蒂文斯说：“成功是 98％的汗水加 2％的天才，而乐观是使你坚持下去的动力。”</p><p>斯蒂文斯还提出 10 条要诀帮助你积极地思考。</p><p>1.有意识地确立目标。找那些你有 90％成功把握的小目标并为之努力。</p><p>2.准备工作能使你获得自信心。要了解在你为实现目标的努力中起作用的外部因素。谁是你的竞争对手，谁曾做过类似的工作，这项工作的花费将是多少，哪些同事会阻止或支持你。<br>3.假设你已达目的。体会一下成功后的感受并使之表现出来（上班的路上和入睡时都这样做）。</p><p>4.要有一个心理安全带。当你知道钢索下有一张救生网时再走过去就要容易得多。设想一下可能出现的最糟的结果并找出对策和应变计划。</p><p>5.自我奖励。激励自己去完成一项漫长而艰巨的工作，将它分成若干步骤去做，每完成一步就奖励一下自己。遇到困难时可以提高奖品的价值。</p><p>6.置身于有成就和乐观的人群中。成功与乐观的情绪是能够感染人的，反之悲观失望的情绪也一样。如果你总是与情绪低落的人在一起，则无异于自杀。</p><p>7.不要试图摆脱消极的念头。接受它们，然后用下一项工作取代之。抑制悲观念头的做法只会使其再度出现。</p><p>8.保持身体的协调。每周3次到5次，每次30分钟的室外锻炼，是消除紧张情绪的好办法。这样还能使你获得良好的自我感觉。</p><p>9.良好的外表能使你感到自信。良好的外表和修饰能增加自信心和别人对你的信任。</p><p>10.不要住办公室。美满的家庭和良好的社交生活使你能够减轻 1 周辛劳带来的压力，看到希望。另外，工作之余在生活中扮演一个重要角色还有利于减轻孤独感.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>脾气</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样防止暴躁易怒的脾气</title>
    <link href="/2023/08/f65fb320cdce.html"/>
    <url>/2023/08/f65fb320cdce.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怒在特殊情况下有积极意义，如面临仇敌的激愤，对违法犯罪者的义愤，会给人力量和勇气。但在多数场合下，怒有很大的消极作用，发怒时容易诱发胃溃疡、高血压、冠心病、肝病、脑溢血、神经衰弱等症状，盛怒之下人常会昏倒，甚至“卒中而死”。发怒时，还会与人打架拼命，或毁坏财物。</p><p>愤怒的爆发过程，可分为三个阶段：</p><p>第一阶段是潜伏期，表现为不满、厌恶、极不愉快的情绪滋生，但仍未失去理智，意志尚起作用，可以强装笑脸，抑制自己。</p><p>第二阶段是爆发期，理智失去作用，意志监督失灵，产生不可抑制的行为。</p><p>第三阶段是休克期，暴风雨般的愤怒过后，出现安静和疲劳现象，精力衰竭、精神萎靡，伴有头痛、周身不适症状。</p><p>因此，制怒只能在第一阶段，过了第一阶段，则难以控制和调节了。那么，怎样才能防止暴躁易怒呢？</p><p>1.增强个性修养，养成自我克制的习惯。易发怒固然同神经活动类型特征有关，但主要是个性品质起作用引起的。不懂礼貌，霸道、自私的品质和作风，放肆、神经质的性格类型，冲动、消极的意志品质，缺乏自控的习惯和能力等，都易发怒。</p><p>2.以达观态度对待不如意事。人生之路，常常荆棘载途、崎岖坎坷，不如意事常八九，遭逢不幸、挫折、困难是免不了的，想开了，恼怒自会消散。</p><p>3.转发怒为发愤。需要不能满足、人格受辱、面对官僚主义、制度极不合理等，会使人生气、愤怒，但愤怒不能解决问题，不如发愤努力，立志改革。</p><p>4.运用心理卫生技术制怒。</p><p>①避免——对非原则的问题，要尽力避免纠纷，远离使你动气的刺激，不与他人生闲气。</p><p>②转移——转移自己的注意，寻些开心快乐的事干，使自己从愤怒中解脱出来。</p><p>③压抑——有意识地压抑不愉快的意念，自己批判自己，用意识驾驭情感。</p><p>④发泄——找个知己倾诉自己胸中的积愤，切勿将怒气积压到忍无可忍的状态。</p><p>⑤移置——将对某人的反感，愤怒情绪，移置到另一对象上去发泄。</p><p>⑥否认——把自己列入豁达大度的乐视主义者，否认自己有任何不快的情绪。</p><p>⑦让步——对方恶语中伤，自己不以牙还牙，理智地让步，防止对骂，显得自己有教养。</p><p>⑧想象——先承认眼前的糟糕事实，然后把事情想象成本来还要更糟，以便于自我安慰。</p><p>⑨替代——致力于事业或爱好，鼓起满腔工作热情，替代愤怒情绪。</p><p>⑩解离——找借口、理由来解释自己的情绪和行为，自己给自己搭下台台阶，使自己恢复到原来的情绪状态。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>脾气</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样对付人生危机</title>
    <link href="/2023/08/a2f5a7d14f37.html"/>
    <url>/2023/08/a2f5a7d14f37.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>根据许多人提供的经验，我们归纳出以下八条策略：</p><p>1.要控制惶恐情绪。惶恐往往是我们遭遇到危机的第一个反应。心理学家们曾经指出，一个人在面临严重的伤害或危机时会产生各种状态：</p><p>①肉体上或心理上的混乱。也就是身体机能方面的骚乱、精神情绪方面的控制失调，感到惊扰而无法集中思路；<br>②痛苦地追思过去。例如有的人因发现他已经浪费了他一生当中最宝贵的时间去做了他所厌恶的工作，于是他就因自己陷入了困境而责怪他人，有时自暴自弃的作贱自己。<br>③重新运用我们的机智去处理某些时期的事情。这是我们开始变换生活模式的时刻，也是解决危机和达到成长的转折点。</p><p>很显然，我们都想早一些从前两种状态过渡到第三种状态，但是实际上有很多人被困在前两种状态中，而这两种状态又都造成了我们的惶恐。能否控制惶恐情绪，关键在于你对未来的变动有无心理上的准备。我们每一个人当要经历一个从没有经历过的事情，或者要踏入一个未知领域时，或多或少地会产生焦虑不安的情绪。但是，心理准备比较充分的人，能够承受更大的压力，能够比较容易的控制自己的情绪。这首先要正确地认识危机，不仅要看到危机有其危险的一面，还要看到危机是人们成长过程中所必然产生的，是能够促进我们更快成长的机会。这样就会鼓励我们勇敢地面对危机，而减少我们对危机的恐惧感。</p><p>善于控制自己的惶恐情绪，对于转变危机是非常重要的。惶恐感敬告人们，问题是相当严重的，你不能再莫然置之了，必须严肃的对待；必须尽快地把情绪稳定下来，痛定思痛、冷静思索，把问题持出个头绪来，找出解决问题的途径方法，从而恰当地对应危机、转变危机。一旦我们把握住自身的状况之后，惶恐就会随着消除了。</p><p>2.要涉身危机之中。涉身危机之中是指我们全面地去经验危机，不回避它、不歪曲它。</p><p>我们要转变危机，首先就应当对面临的危机有比较全面的和正确的认识。而要获得这种认识，除了主动涉身于危机之中，是没有其他办法的。这正如，要想知道梨子的滋味，那就亲口尝一尝一样。我们涉身于危机之中，不但要了解危机的表现，还要掌握危机的实质；不但要注意危机给我们带来的感受，还要搞清为什么会使我们产生这些感受。如果察觉到由于自己的个性特点、生活经验和生活态度的影响，而对危机的看法有所歪曲的话，我们就应当进行校正。我们应反问一下自己：是不是只有我自己才会有这种感觉？</p><p>过去我是否有过这种感觉？我是否有逃避的趋向？我需要怎样改变？我应当以什么方式去改变？而得出转变危机的正确答案的确不是一件简单的事情，我们不要期望在数日内获得答案。因此，涉身危机不能满足于直接感受，而要不断地探索、不断地分析，把直接感受上升到理性，抓住危机的本质，并相应变换自己的生活模式。而且还要认清自己和自己所需要的东西，进一步运用危机，以求新的成长。也就是说，在涉身危机时，要分析研究危机和我们自身两个方面，既掌握危机的实质，又认清自我成长的需要。只有这样才能确定适当的办法转变危机，求得成长。</p><p>我们涉身危机之中刚开始时是会感到十分痛苦的，但是当我们经历了危机，获得了变动和成长之后，就会感到欣慰，感到快乐，而且还增强了我们的自信心，因为我们能够勇敢地面对危机、接受暴风雨的洗礼，并通过危机获得了新生。</p><p>3.要分辨清楚危机的类型。归结起来，危机可以分为两大类，一类是外部触媒反应式的，另一类是自我意识体认式的。</p><p>外部触媒反应式的危机，它是受外界事物的打击而产生的。比如你所住的房子被拆除了，政府要用这块地方盖大楼，你必须搬迁；你所耕种的土地要扩建为新工业区，你必须改变职业；你的丈夫遗弃了你，使你的生活非常艰难；你所在的企业宣告破产，因而你也失去了工作等等。我们面对这种危机越晚，危机也就越难对付。</p><p>外部触媒反应式的危机一般来说，引发危机的条件是我们个人无法控制或调节的。但是，这种危机的指向又比较明确，如企业破产了，你就只有到其他单位寻找工作。因此，在这种危机面前人们不容易产生应付的态度，情况逼迫你必须变动自己，别无退路。</p><p>自我意识体认式的危机，由于它是由人们的心理活动所引发的，容易使人产生消极应付的态度，“再维持下去吧”，“自己年纪不小了，就这样过去吧”。可见，这种危机非常容易使你沉沦下去。但是，自我意识体认式的危机，由于它的产生原因在我们自己本身，所以，一旦能够转变它，那么我们的成长就会越明显，自我将得到更新，潜力将得到发掘。所以，我们平时如果从内心感到有什么不对劲，就应当多加思索，以便早日发现危机、对付危机。</p><p>4.要发掘危机中的问题。在每一个危机中我们都会面临着一些意想不到的问题。如果我们能把这些问题发掘出来，我们就能够更清楚地了解摆在我们面前的变动。</p><p>发掘危机中的问题，首先就是要善于把我们面前的问题区别开来，看看哪些是危机中的问题，而哪些不是，然后准确地抓住危机中的问题。比如你已经失去了原来的工作，那么原来工作中的问题就已经过去了。现在的问题是寻找新的工作。再比如一个人失去了妻子或丈夫，摆在他或她面前的问题应当是今后自己能否独立生活，怎样生活？而不是过去的生活怎样。然而很多人在遇到变动时，总是习惯于怀旧。当然回忆过去是人之常情，但是这对今后自己怎样办是起不到多大作用的。</p><p>发掘危机中的问题还要善于区分本质和非本质的问题、主要和次要的问题，比如一个年轻的丈夫，因为妻子要分心照顾孩子就产生了自己被遗弃的感觉，问题的实质并不在于孩子和妻子一方。一个家庭添了孩子，母亲关心照顾子女这本来是很自然的事情。真正的问题是在丈夫自己的自私心理以及过去依赖妻子的习惯。要转变危机，必须使自己变动。只有抓住了这个关键问题，危机才能得到解决。</p><p>5.不要妄下判断。许多危机似乎要求我们要尽快地决断和采取行动。然而，当刚刚遭受到打击，还处在惊慌和痛苦之中时，人们的判断能力往往会产生偏差，在这种情况下做出决断和行动是很不明智的，往往容易是盲目的。</p><p>当危机降临时，要首先搞清这种行动产生的影响是短期性的还是长期性的。如果其影响是长期性的，那就必须三思而行，比如一个男人同他的妻子吵了架并离开了家，如果他一时冲动，立即去找间公寓再签定两年的租约，那就太不慎重了。他如果先在旅馆里或到亲友家借住几天，好好想一想，直到自己知道该怎么办为止，则是很可取的行动。倘若影响是短期的行动，在危机初期是可以的，也是必要的，它可以使人们争得喘息和思考的时间。这种行动就是有偏差，造成的损失也很小，因为它的影响只在短期内存在。影响是长期的行动则不同了，因为它不是暂时性的应付措施，而是自己进行的一种根本性的变动，一经变动其影响是根本性的，因而也是长远的。</p><p>6.要向关心你的人诉说。当危机临头时，既不应总是陷于惶恐和痛苦之中，也不能贸然行事，怎么办呢？你可以找你最好的朋友或家人来讨论。我们没有必要在最需要援助的时刻还保守秘密。事实上，我们与他人倾谈一刻，就可以多少减轻我们的痛苦和焦虑，纠正我们内心的混乱，使情绪稳定下来，以便我们能够平静地思考问题。</p><p>在危机来临时，我们特别需要他人的友情和关怀，但这并不意味着我们要完全依赖他人使自己渡过危机，并不意味着一定要别人说你好话来给你以同情和理解，也不是需要他给你切实的解答告诉你应当怎么做。真正能解决危机的还是你自己。其他人不能代替你解决你自己的危机。</p><p>由于他人能够以比较客观的态度去观察你的情况，因此，他们能够向你提供一些不同的观点，你还可以从询问他人在处理自身危机的方法上得到一些启发或线索。但是他们却不能提供一种确切的模型以供你模仿，因为他们到底不同于你。你只能从他们解决自身危机的解答中，发现一些可供你借鉴的地方。</p><p>危机来临时还可以到一些专业技术机构去求得帮助。现在已经有一些心理或生理等方面的康复机构或咨询机构，这些机构可以从心理学、医学等方面向你提供援助。但是解决自己的危机最终还得靠自己。即使是最好的心理学家、最优秀的医生部无法代替你解决你的危机。</p><p>7.分开对付同时来临的多种危机。有时候我们面对的危机只有一个，但有时可能同时有好几个。当面对多种危机时，我们必须把它们分析开来，一个一个地去对付。</p><p>事实上，一并驾临的几个危机，往往是彼此相关的。比如一个人的工作部门在全国各地有许多分支机构，他经常在一个地方工作两年又调到另一个地方去，他的家庭也就连连迁移。后来他们在一个地方住了多年，可又要调到别的地方去，他的妻子和孩子都不愿意离开这个地方了。他本人实际上对经常的迁移早已厌烦，但他如果拒绝前往的话，就会失去在这个部门的工作。</p><p>他同时遇到了两个危机，但却是两个彼此相关的危机，如果他不在这个部门工作，他的家庭也不会闹纠纷。在这种情况下，应做怎样的选择呢？他从自身的需要出发，感到工作丢了还可以找，何况他和妻子早就希望他能换一个稳定的工作，于是他在当地又找了一个新的工作。如此一来，他在事业上和家庭上的危机都解决了。当然这种情况的办理并不是对每个人都适用。也许对另一个人来说，他热爱原来的工作，甚至可能把工作看得比家庭更重要。</p><p>或者另一个人的妻子叫嚷要与他分手，只不过是虚张声势而已。所以，当多种危机同时降临时，一定要首先搞清楚，什么是你最需要的，否则你就难以应付过重危机。</p><p>8.要尝试新的方法。当你对面临的危机已经有了深刻的了解，明确了自己应该如何变动才能转变危机并获得新的成长时，就应该准备变换自己的生活模式了。而尝试新的方法正相当于交换生活模式的实验步骤。</p><p>要充分发掘和利用我们个人的潜能，实现不断成长，这是解决危机的关键、重要的一步。在危机中的行动利于促进我们成长，我们在危机时刻所学到的东西往往可以终生受用无穷。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>不幸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样对待不幸</title>
    <link href="/2023/08/0db5f965eb27.html"/>
    <url>/2023/08/0db5f965eb27.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人们在生活中免不了会经历各式各样的痛苦和磨难，然而遗憾的是不少人不懂得如何正确对待痛苦和磨难，不懂得如何才能很快渡过危机。</p><p>一旦遇到家人突然死亡、发生严重事故或其他无法预见的悲剧时，痛苦一般会持续较长时间，无论上述哪一种情况发生，要想让当事人很快摆脱悲痛，恢复正常生活是不现实的。这只能使他们更加焦虑、负罪感加深或产生自我怀疑，结果反而使他们从悲痛中恢复过来更加困难。</p><p>悲痛并不是什么精神疾病，但它有时让人感到好象是精神病。失眠、焦虑、恐惧、愤怒、过分关心自我、悲观失望等，这一切都给人一种“要发病的感觉。”事实上，上述情况中的任何一种都是悲痛的正常反应。了解这一点是很重要的。</p><p>在悲痛的开始阶段，悲痛者显得一会儿镇静、一会儿沮丧。最初是不相信所发生的一切，稍后感到困惑，渐渐地，抑郁就成了以后几个月的主要精神状况。任何东西都可能引起对不幸事件的回忆。那些失去配偶的人每当看到手拉手的情侣就会情不自禁地注目，在他们看来，幸福的人处处皆是，这种感觉更加剧了他们的孤独感。</p><p>人们需要以自己的方式来克服悲痛。但是一个人如果能把悲痛更充分地发泄出来，悲痛也就不会长久持续。要从悲痛中尽快地恢复过来，重要的是采取一些行动。</p><p>对我们大多数人来说，与好友交谈是发泄感情、摆脱痛苦的有效办法。</p><p>即使你不愿意向他人诉说痛苦，你还是可以从与他人的相处中得到安慰。你应当懂得自我孤立只会使心境更坏，与人交往有助于治愈心灵创伤。<br>参加各种活动是摆脱痛苦的又一有效途径。在悲痛期间，让自己“动”起来兴许困难，经常觉得十分有趣的活动也可能变得烦人。然而，工作是恢复感情创伤极为有效的方法，工作中的责任感可以帮助你恢复内心的力量。</p><p>只要坚持不懈，你的工作将渐渐恢复到正常水平。<br>如果你因某种原因而不得不呆在家里，你同样可以给自己安排些活动。<br>开始时你可以干些轻活，如洗衣、买东西或散步。当你遇到挪郁的时候，进行重体力活动是比较困难的，然而它却能帮助你恢复身心健康。当然，你也可以在扑克牌、音乐会、电影或一本好书中找到安慰。你应当不断鼓励自己，直到生活全部恢复正常。</p><p>为他人做些事。即便你还处在痛苦之中，你也可以想方设法从事些对他人有益的活动，它将有助于你重新获得自尊。自我关心的一些小动作也会对你有所帮助。睡觉前洗个热水澡；即使是自己一个人吃饭的时候也把桌子布置得漂漂亮亮；天气好的时候到户外坐坐，买一束鲜花——类似这样的小动作将使你自我感觉良好。</p><p>人们不断进取靠的是一种信念——人类可以将消极有害的事物转变为积极有益的东西。勇敢地面对悲痛是我们寻找自由和解放的有效途径。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>不幸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样摆脱亲人分离思念之苦</title>
    <link href="/2023/07/3b626d21041d.html"/>
    <url>/2023/07/3b626d21041d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.转移法。当自己不能控制思念之苦的时候，立即去从事必须要集中精力的工作和娱乐活动。</p><p>2.宣泄法。从心理学上来说，有悲有忧，只有发泄出来，才能减轻心理压力。因此，当你遭受思念之苦的时候，不妨找朋友痛痛快快地畅谈一下，或者干脆以泪洗面，宣泄一番。</p><p>3.模似法。南斯拉夫有部电影，讲一位海员的妻子由于忍受不了长期分离，提出了离婚。在离婚前夕，她来到了船上，发现丈夫的一本日记，每天都是写给她的信。丈夫对她深沉真挚的思念，使这对夫妻重归于好。航海路遥，通邮不便，他就每天给妻子写信，心中的思念优闷可以得到释放，习以为常以后，每当打开日记本的时候，他就想对妻子娓娓长谈，从而使心灵得到了安慰，这就是模拟法。长期外出的人，可以定个时间，专门给亲人写信、录音或听亲人的录音，也可以收集亲人的信件、照片。总之使自己在这个时间里得到心灵上的安慰。</p><p>4.升华法。当你陷入思念之苦、神游四海的时候，不妨把种种感受写出来，或者试着写散文、写诗歌，一旦把自己的情感用艺术形式表达出来，郁闷的心情就会变成宽广、深沉的感情，这样不仅可以提高自己的写作水平。更重要的是把自己思念的情感导向积极、深刻、坚定性。在这种自我控制中，对亲人的思念就会自然而然地升华为一种力量。这力量，使分离的人变得更深沉、更丰富、更完善——分别使生活的酒酿得更浓更美。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>思念</tag>
      
      <tag>亲人</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样在逆境中取胜</title>
    <link href="/2023/07/dda77a1c3793.html"/>
    <url>/2023/07/dda77a1c3793.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.目标。在逆境中把握人生。首先公开宣布自己富有挑战性的目标。这是自我肯定和对别人的承诺。在这无形的压力下，取得别人监督，鞭策自己进步。</p><p>2.信念。信念是一种精神支柱。信念坚定者能最大限度地发挥自己的潜能。面对危机，积极应变，谋求解决。决不怨天尤人，缺乏信念。</p><p>3.风险。要想回避风险而平安取胜是不现实的。在自我发展和完善过程中，明知征途有艰险，越是艰险越向前。敢于舍弃原有的优厚条件，选择开拓性目标，在风险中取胜。</p><p>4.伙伴。信息时代，要有建树，必备伙伴意识。日本人就具有这种集体主义精神，他们不象中国人总爱个人埋头钻研，不向同伴交流信息，进行集体讨论；他们具有强烈的伙伴精神，一有新情报，就互相交流和集体讨论，相互借鉴、相互启迪，发挥群体智慧。因而常常取得突破性的成果。</p><p>5.趋势。当今世界发展的大趋势是以经济为主。靠钢铁、火药的军事实力的时代已经过去。日本发展的原因是由于采取了经济第一主义，把军事、宗教信仰和意识形态放在次要地位。要想取胜必须注意这个大趋势。</p><p>6.人际。人际关系乃是影响人生途径的生活网络。广交朋友，疏导关系是取得成功的客观基础。学习成功者的经验、汲取失败者的教训，才能增强自己的智慧和才干。甚至泛泛之交的陌生人，一席之谈、一语之悟，往往影响着人的一生。有人在走向绝路的时候，听了别人的奉劝而走向新生；有人在事业遭受挫折的时候，得到朋友的支援，终于获得成功。</p><p>7.形象。在逆境中要取得成功必备良好的心理素质，自我塑造一个成功者的形象。要有征服太空之势，踏平地球之力，以常胜将军的气魄干一番事业。取得进步时敢于自慰，取得成功时敢于自诩、自我陶醉、自我表彰，以鼓土气，继续前进。</p><p>8.学习。是知识及立业之本。向未来世界挑战，不是靠权势，而是靠才能，才能在逆境中获得成功。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>逆境</tag>
      
      <tag>成功</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>存钱上瘾是什么体验？</title>
    <link href="/2023/07/b6e7a3f84b3a.html"/>
    <url>/2023/07/b6e7a3f84b3a.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这个物欲横流的时代，人们的消费观念似乎变得越来越奢侈。在诱人的购物广告和社交媒体的滤镜下，我们很容易被引诱购买更多的物品，而忽视了理性的储蓄。然而，对于一些人来说，存钱并不是一种压抑，相反，他们沉迷其中，体验着一种前所未有的快乐和满足感。</p><p>在这个攀比的社会，许多人竭力维持着一个虚幻的生活状态，追逐着所谓的时尚和奢华。然而，存钱上瘾的人们却发现，在理性储蓄的过程中，他们拥有了一种独特的成就感。每一笔储蓄的增长，都是对自己的奖赏，是对理财能力的肯定。这种满足感并非一时之快，而是源源不断地激励着他们坚持储蓄的目标。</p><p>存钱上瘾的人们常常会设定一些小目标，一旦达成便给予自己一些奖励。这种奖励机制在心理学上称为正向强化，它增强了储蓄的积极性。比如，他们可以设定一个每月储蓄一定金额的目标，一旦达到，就可以用这笔钱去旅行或买一些心仪已久的物品。这种愉悦感让他们越发期待着储蓄的过程，体验着越来越多的快乐。</p><p>储蓄是一种对未来的投资，它为我们创造了安全感和稳定感。存钱上瘾的人们对未知的未来充满了渴望，他们希望未来的自己过得更好，拥有更多的选择和自由。在面对生活中的挑战时，有一笔储蓄作为后盾，让他们更加从容应对各种变化和困难。</p><p>存钱上瘾的过程也不乏乐趣和创造力。他们常常会寻找一些小技巧来提高储蓄的效率。比如，使用一些理财App来自动存钱，或者制定一个详细的储蓄计划，每月按时将钱存入指定账户。这样，他们不仅可以更直观地看到储蓄的进展，还能更好地控制支出，增加持续存钱的动力。</p><p>与此同时，存钱上瘾的人们也要学会适度放纵自己。生活中总会有一些不可预料的开支和紧急情况，适度消费是必要的。他们懂得理性消费的重要性，因而不会为了存钱而过于苛求自己，而是把储蓄和消费找到一个平衡点。</p><p>存钱上瘾的体验并非一蹴而就，它是一个逐渐形成的过程。但一旦陷入其中，很多人会发现，原来储蓄也可以成为一种快乐。这种快乐并非短暂的欢愉，而是一种内心深处的满足和成就感。在攒钱的过程中，他们感受到了对未来的希望和信心，也找到了生活中一份稳定的依靠。</p><p>或许，存钱上瘾并不适合每个人，但我们可以从中学到理性储蓄的重要性。无论是为了创造更好的未来，还是为了应对紧急情况，储蓄都是我们生活中不可或缺的一部分。在这个攀比和消费的社会，适当地存钱不仅能帮助我们实现更多的目标，更能让我们找到一份内心深处的平静和满足。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>理财</tag>
      
      <tag>存钱</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样面对失败</title>
    <link href="/2023/07/81b2d67d7f2f.html"/>
    <url>/2023/07/81b2d67d7f2f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当你面对牛活和事业上接二连三的挫折和失意，一筹莫展时，那么下面几项建议对你肯定会有所帮助。</p><p>1.不要说丧气的话。《顶尖人物：美国商界新英雄》一书的作者葛菲德指出，成就高的人极少用“失败”一同，这两个字语气太重，听起来就好像到了穷途末路。他们宁愿用“小故障”、“弄糟了”或“改变方针”等词语<br>表示遇到了挫折。</p><p>2.不要责怪自己。“你怎样形容自己，你就可能真的变成那个样子”。专家警告说。一再认为自己无能的人，不但意味着将一事无成，而且还会限制自己的潜能。专家建议：不如自视为“有许多选择”的人，这些选择包括接受训练、学习新本领以及鼓足勇气转业改行。</p><p>3.有备无患。拟订一份应变计划是很有用的。失败的时候，不妨自问：最坏会坏到什么程度，有没有足够能力渡过难关，另辟新途？或者是，迫使自己深思熟虑，谋求应变方法。要时刻记住：“危机”二字兼具“危险”和“机会”两个用意。</p><p>4.要失败得有道理。休斯顿大学麦特森教授开有一门课程，学生称之为“失败 101 课”。他叫学生制作一种不会有人买的商品模型。学生们设计了老鼠用的热水浴盆和风暴中放的风筝。这些荒唐的构想，可以使学生将失败视为革新而非惨败。这样，他们便会大胆地去做种种试验，而不会惧怕遭到失败。麦特森指出，大多数的学生在找到合适的工作以前，至少要遭遇 5 次失败，经过这些“失败训练”以后，他们会懂得不把一次失败当成定局。</p><p>5.永不死心。1975 年，格伦·厄尔利经营的建筑公司倒闭。他当时只有25 岁，不愿宣告破产。于是，他向家里借钱处理了一些善后事，并继续学习管理诀窍。1982 年，他在几家银行建立了良好的信用，再遇到困难时，这些银行将帮助他渡过难关。于是，他再去借贷，重新创立了自己的事业。1988年，他的公司登上了美国《公司》杂志开列的发展最快的 500 家私营公司的名单。即使这样，厄尔利仍然不踌躇满志。他念念不忘以前的窘境。他说：“我一直设法使自己的生意百尺竿头，更进一步。”</p><p>经过失败的淬砺，再加上永远进取的决心，你也可以成为一个杰出的人物。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>挫折</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样认识挫折后的心理反应</title>
    <link href="/2023/07/555a2f548b10.html"/>
    <url>/2023/07/555a2f548b10.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人在体验到挫折后，情绪和行为上可产生下列几种反应。</p><p>1.攻击。受挫折后将愤怒情绪直接发泄到造成其挫折的人或物上，多见于具备某种实力或自信的人。对人斥责、谩骂，甚至拳脚相加毁损物品，给人以性情暴躁的印象。</p><p>2.焦虑。指一种具有不自主的与某种茫然的担扰与恐惧相联系的情绪状态。表现为缺乏自信、情绪不稳定、急躁、易怒、陷入模糊不安的状态中，同时生理上可出现冒汗，心悸、头昏、头痛、胸闷压抑、惊梦失眠现象。长期处于这种状态将会导致高血压、冠心病、消化性湿疹、尊麻疹、癌症等心身疾病。</p><p>3.冷漠。对引起挫折的对象无法攻击，又元适当的替罪羊可以发泄，只好将好愤怒的情绪强压下去。万事无动于衷，失去了正常的喜怒哀乐心理。心理调查发现，克制自己，压抑愤怒和不满情绪易患癌症，对心身健康有极大的损害。</p><p>4.转移。把挫折后的不良情绪发泄到替代者身上。丈夫在外受气，回家打妻子，妻子打孩子，孩子又打小花猫。以此来求得心理平衡。在某些情况下，会转向对自己的怨恨。如果过份，将因而产生抑郁症和自杀行为。</p><p>5.否认。不承认或不相信已发生的痛苦和不快，以躲避心理上的痛苦，减轻心理负担。如癌症病人否认自己的病，不相信亲人的突然意外死亡等，这样有时会产生病态妄想。</p><p>6.合理化。当所追求的目标无法达到时，给自己找一些理由来解释。如对现工作不满意，但又无法调动，只好以现工作的好处来安慰自己，以此来减轻内心的失望。这种心理太强会妨碍人们进行真正的追求。</p><p>7.隔离。把不愿接受的事实从意识境界中加以隔离，以免引起精神上的不愉快。悲观厌世，剃度出家，眼不见，心不烦。这也是一种心理防卫。</p><p>8.反向。把对某一对象的攻击性情绪，抑制到潜意识里，而以完全相反的面目出现。如对内心憎恨、伺机报复的对象非常温和，过分热情。</p><p>9.退化。一些成人在遇到严重挫折不能承受时，就象小孩一样哭闹、激动、扰乱。闹病也是倒退现象，患者坚持认为他们有病，以寻求同情和帮助，象儿童依赖父母那样依赖别人。</p><p>10.升华。坚信所从事事业的正义性、真理性，不畏挫折，愈挫愈奋。此外原本的欲望不能直接表现出来，从而将欲望引向祟高方向。如一位妒忌心很强的人，见不得别人的成就，但理智又不允许他将这种心理表现出来，于是就勤奋学习、工作，来试图超过对手。这对于社会和本人都有积极意义。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>挫折</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样正确对待职务变化</title>
    <link href="/2023/07/79a544367d68.html"/>
    <url>/2023/07/79a544367d68.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们的四化大业在日新月异地发展着，许多青年干部的职务也在四化中随之而发生着变化。这是一种正常现象，也是一种可喜现象。这种情况不可避免地会在社交中产生影响。正确处理这些变化和影响，是青年干部在社交中面临的一个重要问题。</p><p>1.当你的同事或者下级提升到领导岗位，变成你的上级的时候，你应怎么办？</p><p>首先，对他们的进步应该表示祝贺，切不可由于不服气或者出于嫉妒，而故意不理他们或者在社交场所说三道四，议论他们的短处，更不能出他们的洋相，刁难他们，使他们难堪。其次，公私要分明。既不必由于顾虑别人误解自己，或者故作清高，而与对方故意疏远；也不必仍如往日那样，与其随意逗趣嬉闹。正确的做法应该是，工作归工作，私谊归私谊。在工作中，应该服从时必须服从，不能希求对方顾念往日的友情，而放松对自己应有的严格要求。私下里，当然朋友还是朋友，应该一如既往，亲密无间，不断加深友谊。再次，对于他们的缺点错误，仍要诚恳帮助，但要注意场合，讲求方式和口吻不要让对方感到下不来台。要充分尊重对方的自尊心。</p><p>2.当你自己被提升到领导岗位的时候，你应怎样对待你昨天的同事、朋友？</p><p>首先，要戒骄戒躁，继续谨慎、勤奋地工作、学习，不可因此而做视于人，更不能盛气凌人。须知，这时稍有不慎，就可能引起误会，而失去一些人对你的信任和友谊。其次，在工作中，要充分尊重昨天的同事、今天的下级的正确意见，充分体谅他们的具体困难，当然也不要由于昔日的友情而小手小脚，不敢大胆领导和管理。在私下里，你要主动去亲近他们，同他们谈心聊天，热诚争取他们对你的帮助。这里，你如果处理得当，往往可以从昔日朋友、今日下级那里听到一些一般不易了解到的意见和问题。你要透过他们对你的反映，看到自己的不足，从而加强修养、克服缺点，迅速地成熟起来。再次，在社交过程中，难免会听到一些关于自己的议论。不管这些议论顺耳不顺耳，都要冷静地听下去，然后认真分析其错对。切不可一听到逆耳之言，就火冒三丈，而把对方顶回去，或者，当时不发作而在背地里寻衅报复。对于顺耳之言，也不要盲目地甘之如饴，从而盲目信任对方，不讲原则地委之以要任。须知，悦耳之言并非都是忠言；在溢美之词的后面往往隐藏着一颗有求于你的谄媚之心。“拍马”是为了“骑马”，这在社交中不是没有前车之鉴的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>工作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样对待幸运与厄运</title>
    <link href="/2023/07/eaf7edfbfd94.html"/>
    <url>/2023/07/eaf7edfbfd94.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓幸运，是指出乎意料的好机会、好运气。所谓厄运，是指意想不到的遭遇。幸运和厄运都是人生命运的必然性、偶然性和主观因素的结合。当代的青年人踏上人生旅程之后，会有各种各样的遭遇，在个人升学就业问题上、恋爱婚姻问题上、家庭环境和社会交际上，都会出现不同的情况。有的人考上了大学，工作岗位满意，对象称心如意，可谓“我的命运真好”。可有的人考大学落榜，疾病缠身，恋爱对象告吹，可谓“我的命运真苦”。命运和命苦，就是我们常说的幸运和厄运。在现实生活中，应如何对待幸运和厄运呢？</p><p>1.在遇到幸运身处顺境的时候，要做到自思、自谦、自制、自为。自思，就是要冷静思考，一时之“幸”，并非一生元“厄”。要居安思危，多想世途艰辛，生活曲折，做好战胜困难的思想准备。自谦，就是谦虚谨慎，尤其是青年，在春风得意之时，功成名就之日，切忌骄傲自满。只有戒骄破满，谦慎同俱，才能大有作为。自制，就是要善于自我节制。环境越好，条件愈佳，越要头脑清醒，善于自控，幸运所产生的美德应是节制。自为，就是立志有为，身处顺境，要充分利用它乘胜前进，大干一番事业。</p><p>2.在遭遇厄运、身处逆境的时候，要做到自尊、自爱、自乐、自强。一是在人格上要自尊。无论生活的道路多么曲折，不管厄运多么沉重，都要自尊自重。二是在生活上要自爱。突如其来的挫折常使人在心理上失去平衡，行动上失去理想，在这种情况下要自己爱惜自己，热爱生活，热爱生命，切不能自己糟踏自己。三是在情感上要自乐。鲁迅说：“伟大的心胸应表现这样的气概——用笑脸来迎接悲惨的命运，用百倍的勇气来应付一切的不幸”。在逆境中，如果人是乐观的，一切都能抵抗。四是在行动上要自强。就是要有坚韧的意志、顽强的毅力，锲而不舍、百折不挠。贝多芬说：“卓越的人的一大优点是：在不利与艰难的遭遇里百折不挠。有了这种自强不息的精神和行动，就能战胜逆境，化‘逆’为‘顺’，创造出优美如画的新生活”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>苦乐</tag>
      
      <tag>厄运</tag>
      
      <tag>运</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样对待人生中的苦与乐</title>
    <link href="/2023/07/b1395f413eab.html"/>
    <url>/2023/07/b1395f413eab.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓苦，是指与人的物质需要和精神需要相悻所引起的主观体验。所谓乐，是指与人的物质需要和精神需要相符所引起的主观体验。苦和乐是对立统一的，没有苦就没有乐，没有乐也就无所谓苦；苦与乐又是互相渗透，互相转化的，在许多情况下确实是苦中有乐，乐中有苦。中国有两名成语，一是“苦尽甜来”，一是“乐极生悲”，这里就包含着苦乐相互转化的哲学道理。在人生的道路上，苦与乐是经常发生而表现的形式又是多种多样的。青年人应该如何对待苦与乐呢？</p><p>1.正确认识苦与乐的辩证关系，敢于吃苦。人的一生不可能是风平浪静的，人要认识、改造主客观世界，困苦和磨难是不可避免的。从锻炼人的品德、磨炼人的意志来看，吃苦并不是坏事，苦可以转化为乐。古今中外，凡事业上有成就为人类社会做出贡献的人，几乎都是在艰苦斗争中成长起来的。他们虽然吃苦受难，但是他们在为理想和事业的奋斗中却获得了最大的幸福和快乐。每一个立志成才的青年要敢于直面人生磨难，自觉地多吃苦，经受锻炼。</p><p>2.要克服自卑心理。一个人最可怕的并不是生活中出现了苦恼和烦恼，而是苦恼和烦闷产生之后的心理自卑。有人在生活和学习中碰到挫折和失败，就认为“人生比黄连苦”，“幸福在遥远的天国”，个别人甚至自暴自弃，走上绝路。这种自卑心理会窒息人的进取精神，扼杀人的聪明才智。要战胜暂时的困难，就要克服自卑感并顽强拼搏。</p><p>3.要在劳动中获得乐趣。一切乐境都可由劳动得来，一切苦境都可由劳动解脱。对广大青年来说，学习是一种艰苦的劳动，要完成学习任务，不能有半点的投机取巧、虚假和骄傲，需要有克服困难的勇气、脚踏实地的态度、坚韧不拔的意志和刻苦钻研的精神。当你在闷热的夏夜刻苦攻读汗流浃背时，当你用辛勤劳动攻克了科学技术堡垒，取得了优异成绩时，你就能从这些艰苦的劳动中获得一种精神上的满足感，生活便变得愉快和幸福。“室剑锋从磨砺出，梅花香自苦寒来”，“书山有路勤为径，学海无崖苦作舟”。</p><p>苦是幸福的前奏，从这个意义上讲，自觉地吃苦，本身就是一种幸福。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>苦乐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何修炼成迷倒众生的女人</title>
    <link href="/2023/07/b45bb2d2bfc3.html"/>
    <url>/2023/07/b45bb2d2bfc3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那些浑身散发着迷人魅力的都市成熟女人，那些能集三千宠爱于一身的、能让人发自内心娇宠珍爱的女性，靠得是什么？美丽的容貌？聪慧的头脑？性感的身段？温柔的性格？似乎都有关系，但其实都不是最关键的，能成为极致的女子只有一种女人：了解男人的女人。</p><p>那些情场得意的女人们，往往不是容貌最出色的，也不是智商最高的女性，而是最了解男人的女人，所以我们首先来探讨，男人是一种什么样的生物。</p><p>1、男人是视觉动物。相信大家都听说这样一句话：男人分两种：好色的男人和十分好色的男人。</p><p>你没有听错，我在这里要说的就是，男人是以貌取人的生物，男人对一个女人的好恶从外表开始，漂亮的女人对男人永远都有吸引力，一个男人，只有对一个女人的外表不反感，才有可能跟她有进一步的发展。</p><p>对于这一点，我想女人或多或少都有所了解，看女人对化妆品跟时装的痴迷就略见一斑，但是真正能上升到理论高度并在实践中切实重视的，把美容当做终身事业去实践的女性，现实生活中却只有很少数。</p><p>看到这里会有很多女性觉得很沮丧，因为天生丽质的美女毕竟只有很少数，难道相貌平平的女生就注定情场失意了吗？</p><p>这样想的女性是没有明白另外两句话：</p><p>1、 没有丑女人，只有懒女人。</p><p>2、 女人的容貌，三十岁以前靠父母，三十岁以后靠自己。</p><p>深刻了解这一点、把美容当做终身事业，并且深刻体会以上两句话的女人，我认为娱乐圈有一个女人做到了，那就是赫赫有名的美容大王大 S。</p><p>大S的五官，她天然的姿色，顶多算得上清秀，演杉菜是她容颜正盛的时候，我给她的打分也不过是中人略上之姿，但是过了三十岁的大S，她容貌的分数在同龄人当中却直线上升，甚至在某些地方，比年轻女孩还要出色。</p><p>好多人都在讽刺，她那扁平如甩饼的五官，她那不协调的招风耳朵，有谁注意到了，她那在高清镜头下如婴儿般娇嫩的肌肤、完美如少女般的身段、以及一头柔亮飘逸得让你有抚摸欲望的秀发？</p><p>天生我才必有用，老天生人，没有一个人生来是一无是处的，即使相貌平平，我们仍然不要妄自菲薄。也就是说，你的额头、眉毛、眼睛、鼻子、嘴巴、脸型、头发、皮肤、身材总有一个地方生得不错吧？</p><p>你要做的就是，把你生得不错的地方尽可能地显现出来，并发扬光大之，然后，针对自己明显的缺陷，找到修饰和弥补的方法。</p><p>大家都注意到很多明星出境都顶着又厚又密的刘海，娱乐圈中有一大披从来不露出额头的女星，因为大额头或者窄额头会让她的整个形象又土又衰，人家的形象顾问帮人家设计了适合自己的形象，尽量把自己<br>最美的一面示人。人生是个大舞台，虽然我们没有做演员，我们一样每时每刻都在演出，而且我们的演出不能重新来过，我们更要注意自己的形象设计，了解自己的优缺点，尽量把自己的美表现出来，这其实是一门大学问。</p><p>我一直认为，女人有美化社会环境的责任和义务，身为女人，活到老美到老是无法逃避的社会需求，一个不爱美的女人，本身就是一个对自己女性角色不认同的女人。<br>所以我要说的是，每一个女人都要找到一个最适合自己的发型、粉底、衣服品牌，都要找到那些能展现自己女性美的装扮，那么多的造型，总有一款适合你，千万不要以自己太难看为借口。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
      <tag>女人</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样对待荣与辱</title>
    <link href="/2023/07/8ade405b1338.html"/>
    <url>/2023/07/8ade405b1338.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓荣誉，就是对人们道德行为的社会价值所作出的公认的客观评价和主观意向。所谓耻辱，就是与荣誉相对立的社会评价或心理状态。一个人以什么为荣，以什么为辱，如何对待荣辱，就构成了他的荣辱观。当代青少年同学要有所造就，就必须正确对待荣辱，为此，要做好如下几点：</p><p>1.正确处理好个人与集体荣誉。集体荣誉是个人荣誉的基础和归宿，个人荣誉是集体荣誉的体现和组成部分。个人荣誉和集体荣誉是一致的，把两者对立起来，否认或忽视其中任何一方面都失之偏颇。荣誉本身不是目的，而是行为的结果；不是单纯的主观意向，而是人民和集体公认和客观评价。这种荣誉一旦产生和被公认，就是个人的主观意向所不能推辞和抹煞的。抱着个人自私自利的目的去追求荣誉，即使一时声名显赫，但终究会暴露，受到人民和集体的唾弃和个人良心上的谴责。</p><p>2.要争取荣誉而不图虚荣。荣誉感是一种积极的心理品质。有高度荣誉感和自尊心的同学，对自己抱有积极、肯定的态度，独立性也较强，努力去争取荣誉，这样就能在自己的学习上充分发挥创造性，争取将来为集体为人民做出更多的贡献。虚荣心则是一种消极的心理品质，有虚荣心的人把追求个人名利看作是人生奋斗的目标，把履行义务看作是猎取个人荣誉的一种手段，把人的本来面目伪装起来，文过饰非、投机取巧，以达到骗取荣誉的目的。每个同学都要正确对待荣誉，如果让虚荣心作怪，荣誉也会向耻辱转化。</p><p>3.有了荣誉要珍惜，荣誉面前要谦虚。一个人有了荣誉后，内心感到鼓舞和欣慰，是在情理之中的，不必为掩饰自己内心的喜悦而矫揉造作。但决不应在赞扬声中忘乎所以，止步不前，既要珍惜个人荣誉，又不要把追求个人荣誉作为人生的目的。一个具有共产主义道德觉悟的人，必然是谦虚谨慎的，他在得到人民和集体给予的荣誉后，总是能够谦逊地感到自己做得不够，自觉检查自己的缺点，虚心向别人学习，戒骄戒躁，并以更大的热情和干劲为祖国学习。每个同学都应这样做，才能为集体、为个人争取到更大的荣誉。</p><p>4.知耻辱不自卑。耻辱象荣誉一样，也有积极作用。一个国家或民族如果受到无端的侵略，正义得不到伸张，就会产生强烈的耻辱感。马克思曾经说过：“耻辱本身已经是一种革命”，“耻辱就是一种内向的愤怒，如果整个国家真正感到了耻辱，那它就会象一只蜷伏下来的狮子准备向前扑去了。”这种耻辱从反面给人以教育，有了耻辱观念而不自卑，就能激励人们更好地前进。对个人来说，当自己的行为违背了公认的行为准则。给社会造成不良的后果时，也会产生耻辱感。一个有羞耻心的人，在社会舆论和自己良心的谴责下，一般是能够通过严格遵守各种行为规范，调整自己和他人的关系，用实际行动来改变社会舆论对自己的评价。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>事业</tag>
      
      <tag>荣辱</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出名的代价：名利双刃剑下的人生抉择</title>
    <link href="/2023/07/4041cbcad61f.html"/>
    <url>/2023/07/4041cbcad61f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>俗话说：“人怕出名猪怕壮”。出名是好事，但好事也会导致坏的结果，关键在于对出名抱什么态度。</p><p>居里夫人曾获得诺贝尔奖金，她是怎样对待出名的呢？她照样钻进实验室、埋头苦干，而把荣誉和成功的金质奖章给小女儿当玩具。有的客人见了感到很惊讶，居里夫人笑了笑说：“我想让孩子们从小就知道，荣誉就像玩具，只能玩玩而已，绝不能永远守着它，否则将一事无成。”</p><p>伦琴发现 X 射线以后，荣誉便接踵而来：普鲁士国王亲自召见他，并且授予他二等普鲁士王冠勋章，赐予贵族称号；伦敦皇家学会授予他伦敦勋章；哥伦比亚大学授予他巴纳德勋章。但是伦琴对这些丝毫不感兴趣，对于各种授奖活动，他不是拒绝出席就是借故推托。1901 年，伦琴被授予诺贝尔奖金，授奖大会上，人们期望着他的即兴讲演，谁知道，他趁人们不备之际早已溜掉了。</p><p>有的人却不是那样，他们做出了点成绩，出了点名，便沾沾自喜起来，自以为功成名就，可以吃老本了，从此便失去了新的奋斗目标。这种做法是不足取的。鲁迅说：“……‘自卑’固然不好，‘自负’也是不好的，容易停滞。我想顶好是不要自馁，总是干；但也不可自满，仍旧总是用功。”英国著名作家肖伯纳说过：“人生有两种悲剧，一种是万念俱灰，另一种是踌躇满志。”因为所谓希望和幸福，正是存在于目标的追求之中，目标达到了，“草色遥看近却元”，反而会产生一种失去目标和希望的悲哀。</p><p>综上所述，出名并非简单的福祸之分，而是需要我们正确对待和平衡的一个问题。我们应该理解出名的价值和代价，坚持追求梦想的同时保持平衡和保护自己。无论我们最终是否出名，重要的是我们在这个过程中能够成长和进步，用自己的影响力来改变世界。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>事业</tag>
      
      <tag>出名</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样缩短对工作的适应期</title>
    <link href="/2023/07/c892e0d2cb5c.html"/>
    <url>/2023/07/c892e0d2cb5c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚踏入社会，走上工作岗位的青年或者因为各种原因改变了过去的工作而从事新工作的同志，几乎都会遇到不适应的问题，心理学者把这个由不适应到基本适应的过程叫适应期。对新工作的适应期一般分为三个阶段：一是陌生阶段，也称基本不适应阶段。二是思考阶段，即边工作边思考一些问题，探索工作规律阶段。三是协调阶段，即对新工作已基本适应阶段。那么，怎样缩短对新工作的适应期呢？</p><p>1.应对缩短新工作的适应期有一个正确的态度，即有一个积极的心理倾向，充分认识到缩短适应期的必要性，把它视为自己的需要，这是缩短适应期的良好的心理基础。</p><p>2.必须对所从事的工作持一种积极的工作态度。因为工作态度直接影响到他对工作的了解和适应。</p><p>3.要善于了解和掌握新工作的基本规律。任何一项工作都有自己的工作程序和方式方法，也就是说都有自己的规律，充分了解和积极把握工作规律对适应工作是十分重要的。</p><p>4.实行目标控制。心理学认为目标是满足人们需要的目的物，是人的行为要达到的预期结果，自觉地确定目标并以此来指引和调节自己的行为，这是人类行为的特征。善于工作的人总是把自己的目标定得非常具体，每天有每天的目标，每个阶段有每个阶段的目标，由众多的小目标组合成一个大目标。这样，一个个目标都具有各自的内容和时间要求、质量要求，这样对积极性的诱发就越强，压力越大，效果就越好，适应新工作就越快。</p><p>5.广泛开展社交活动。特别要注意拜老同志为师，虚心向他们求教，学习他们的技能和经验，接受他们的指教和点拨，尽可能避免走弯路。同时，还要注意和其他同事们共同探讨工作规律、交流工作经验。通过和同事们广泛交朋友。得到同事的理解和支持，建立良好的人际关系，对自己尽快适应新的环境和工作，增强缩短适应新工作的信心是很有好处的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>事业</tag>
      
      <tag>工作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样克服事业上的自卑感</title>
    <link href="/2023/07/954bd327449e.html"/>
    <url>/2023/07/954bd327449e.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在心理学上，自卑属于性格上的一个缺点，常常表现在一个人对自己的能力、品质等作出偏低的评价和估计。或者说，自卑是一种瞧不起自己的消极心理状态。这种心理状态不仅表现在人们的日常生活中，而且经常表现在人们的职业生活中。从职业自卑心理产生的原因看，它是后天形成的。从客观因素看，一方面由于封建等级观念的影响，形成了一种职业偏见；另一方面，由于某种心理特点和生理缺陷，致使人们不能自主地按个人意愿去选择职业，造成社会职业单位对他们的冷遇和歧视；同时还由于社会对部分职业的偏激宣传和强调，造成了人们对其职业的误解和轻视，致使人们产生了一种莫名其妙的心理负担。从主观因素看，主要是由于人们的心理偏差所致。</p><p>那么，如何克服、消除这种职业自卑心理呢？</p><p>1.塑造自己坚强的性格，培养自信心理。一个人是否产生职业自卑心理通常与其性格怯懦、内倾、意志薄弱、缺乏自信心有关。所以对于已露出自卑苗头的人，要特别注意通过锻炼、自我教育等方法培养自己坚强的性格。</p><p>2.正确看待自己的职业，重新评估自己。一些具有职业自卑心理的人，往往对自己缺乏一种正确评价，而把别人对职业的评价标准当作评价自己职业的标准。因而，要消除职业自卑心理，必须抛开世俗的偏见，不要用社会一般的功利主义的眼光看待自己的职业。</p><p>3.干什么研究什么。要立足于本职工作，总结、摸索本职工作的经验、规律，并有所发现和创造，成为本行业的人才。</p><p>4.要学会保持心理平衡。一个人如果成天囿于优愁、痛苦、哀伤的情感之中，那就极易把一切看得黯淡无光，对自己丧失信心。但是，失败和挫折，也可以成为鞭策、激励人发奋向上的动力。所以要学会控制自己的情绪波动，保持自己的心理平衡。</p><p>综上所述，如果我们不为世俗偏见所左右，加重对自己的期待和看重，立足于本职，热爱本职，自信心的种子是不难播下的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自卑</tag>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>事业</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>寝室问题的“七宗罪”</title>
    <link href="/2023/07/9ef991d41a8c.html"/>
    <url>/2023/07/9ef991d41a8c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“若按百分制计算，你给你的寝室关系打多少分？而期望值又是多少？”根据最近复旦学生会对寝室问题所做的调研，两者的答案分别是78.2与92.2，现实与理想的差距为14分。 　　“远亲不如近邻。”但对当代大学生来说，“近邻”往往不一定能“先得和睦”，反而因为交往的频繁，同学个性和阅历的差异，造成各种摩擦和冲突。学生对于寝室矛盾的反映意见，突出地表现在各种各样的零碎小事中，于是我们整理出了这份“七宗罪”名单。<br> 一、乱扔垃圾 　　<br>地上铺满由瓜子壳、废纸制成的“地毯”，踩上去也许还会发出“吱吱”的声响；蓦然回首想要寻找一把扫帚，却发现它已在垃圾掩埋处；无奈深呼吸一口，才发觉空气也弥漫着一股异味。这样的场面也许有些极端，但也正是我们一部分寝室卫生状态的真实写照。爱干净的同学一旦意识到自己已经成为寝室里唯一的“清洁工”，心头的不快就要堆积起来了。<br> 二、制造噪音 　　<br>一位新学期才刚刚搬入南区寝室的同学反映，他寝室的两个室友沉溺于无休止的电脑游戏中，“感觉寝室就像是伊拉克战场”。爱好学习的他不得不每晚去挤自修教室。如果游戏的快乐是建立在别人忍受噪音的痛苦上，寝室生活的快乐就要打折扣了。此罪状也适用于开大音响音量，强迫室友听音乐者。<br>三、计较小钱<br>要在关系密切的寝室成员中，把互相的经济帐精确到以角做单位的程度，几乎是一件“不可能完成的任务”。然而有一小部分同学还是“执着”于追求寝室经济分配的“绝对公平”，早上我请你吃了一顿饭，心里就上了根弦，一定要尽快“吃回来”。到头来寝室“财政”是理得一清二楚了，却忘了由此带来的情感损失。<br> 四、随便吸烟<br>寝室吸烟给同处于一个屋檐下的人群带来的危害，决不仅仅是尼古丁上的。不征询室友的意见就随便点烟，实际上是对于室友健康权利的轻视。试想，谁又愿意和一个无视自己健康权益的人愉快相处呢？<br>五、作息紊乱<br>晚睡的一方动静太大，影响了正常休息的同学。这样的矛盾在没有熄灯制度的寝室尤为突出。更有甚者，为了报复自己头天晚上受到的“不公正待遇”，第二天起床时也故意将脸盆、凳子的声音翻倍。如此一来二去，形成恶性循环，寝室人际的温情也就在一日一夜的折腾中灰飞烟灭了。<br>六、言论霸权<br>“我最讨厌的，就是每次发生争论，不管什么话题，他总要把我彻底驳倒才罢休。”一位大一的同学在问卷中说。逼迫人家接受你的意见容易激发别人的抗拒心理，同一寝室中不见得谁的观点就比别人高明多少，所以如果发现自己在“寝室辩论”中总是取得全胜的一方，小心寝室不和的种子也许已经在小圈子里播撒开了。<br>七、亲密过分<br>一间和睦的寝室，肯定不会维持在一种“相敬如宾”的状态。然而凡事有“度”，亲密得太“不拘小节”了，好事也要转化。比如反正是好兄弟的东西，一包饼干什么，先吃了再说；下雨天不想买饭打水了，就请同寝室的姐妹代劳一次吧。一两次可以，长此以往，如果帮忙的机制得不到轮换，再铁的兄弟、再亲的姐妹，也会生出反感。尤其是因为事情发生在朋友之间，同学大多会选择低调处理，但如果心头的阴翳长久得不到消除，沉默也总有爆发的一天。 </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>同学</tag>
      
      <tag>寝室</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>多梦成瘾？探索多梦的奥秘与解决方法！</title>
    <link href="/2023/07/521aef5241c6.html"/>
    <url>/2023/07/521aef5241c6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>俗话说“日有所思，夜有所梦”。梦并不是什么神秘莫测的现象，几乎所有的梦都和人们日常的工作、愿望、想象、回忆、忧虑、思念、担心等精神活动有关。因此，平时看过的书报片段，特别是印象深刻的事情，常常会在大脑中保存很久，当做梦时它们可以再现。不过，这种再现有新旧强弱的不同，再加上睡眠时对环境刺激的反映能力的差别，所以梦景有时平淡无奇，有时惊恐万状，有时还带有意想不到的收获或浪漫色彩。</p><p>梦魇为睡眠时出现的恶梦，常由于白天受到惊吓、某些疾病或晚餐过饱、呼吸道不畅、睡时胸部、四肢受压、长期服用安眠药而突然停药等原因所引起。</p><p>在科学落后的过去，人们常常把梦当作是神鬼的指导或故人灵魂的导引，以为梦能预示未来的凶吉祸福。更有甚者，有些算卦先生往往以反义来解释梦境，说什么见火烧是发财，见棺材是升官，梦见死人是走运，等等。这些都是毫无科学根据的无稽之谈。</p><p>为避免夜间多梦，应注意以下几点：</p><p>首先，要注意饮食和生活习惯。避免摄入过多的刺激性食物，如咖啡因和巧克力，尤其是在睡前几个小时。此外，规律的作息时间和良好的睡眠环境也对减少多梦有帮助。保持舒适的温度、安静的环境和适当的光线，可以提高入睡质量，减少梦境的干扰。</p><p>其次，放松身心是减少多梦的关键。在睡前进行一些放松的活动，如深呼吸、冥想或温水泡脚，可以帮助缓解压力和焦虑，进入更加平静的睡眠状态。避免在睡前进行剧烈的身体或脑力活动，也有助于减少多梦的发生。</p><p>另外，建立良好的睡眠习惯也是避免多梦的重要一环。保持规律的作息时间，养成良好的睡前习惯，如阅读、听柔和音乐或泡个热水澡，可以帮助身心逐渐进入睡眠状态，减少多梦的出现。同时，避免过度使用电子设备和手机，以免对大脑产生过度刺激，影响睡眠质量。入睡时一定要脱去外衣，以免妨碍正常呼吸和皮肤汗液的蒸发。一般情况以穿一件衬衣和一条短裤为宜。枕头过高阻碍呼吸、产生鼾声；枕头过硬会使人多梦易醒，都应避免。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>多梦</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何战胜爱生闷气的毛病，拥抱积极向上的生活！</title>
    <link href="/2023/07/d63542b9fee6.html"/>
    <url>/2023/07/d63542b9fee6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有些女士，尤其是少女，在遇到不顺心的事，或受到委屈时，都爱生闷气。一般来说，爱生闷气的女性，性格都比较孤僻、内向。从某种意义上讲，这类女性能克制自己的情绪，不会因受到委屈和不顺心的事，就大吵大闹，这固然有它好的一方面。但遇事想不开，什么都埋在心里，生闷气，时间一长是会影响身体健康的。应该想办法改掉爱生闷气的毛病才对。</p><p>1.学着超脱、大度些。为什么总爱生闷气呢？不就是心胸狭窄，遇事想不开吗？如果改变一下自己，遇事超脱、大度些，你就不会把烦恼憋在心里了，俗话说：“宰相肚里能撑船。”心怀开阔、大度了，何愁烦恼解除不了呢！</p><p>2.把幽默引进生活。爱生闷气的人的生活常常是很单调、枯燥的。把幽默引进生活，让生活中充满情趣和笑声，你就不会感到苦恼、烦闷了。据医学实验证明，笑，可以促进血液循环、通气开窍、消除紧张和烦恼。给自己创造一个充满笑声的环境，有利于改掉爱生闷气的毛病。具体可从两方面去做，一是同有幽默感的人多接触，从他们的幽默感中获得愉快，开阔自己的胸襟，调整自己烦闷的心绪。二是学习幽默，用幽默的方式自讽、自乐。时间一长，你就会发现自己的性格开朗活泼，也不再爱生闷气了。</p><p>3.一吐为快。遇到烦心的事，可找你认为可信的、又能为你解除苦恼的同事或朋友，把烦恼全讲出来，这样，可使心情舒畅，有助于更清楚地认识自己的苦恼，还可能在朋友的帮助下明白如何去解除苦恼。</p><p>4.训练自己积极的心理接纳能力。爱生闷气的人，对不顺心的事或苦恼的事习惯于消极的心理接纳，就是说，毫不作处理的接纳下来，闷在心里。要改掉爱生闷气的毛病，就应该变消极的心理接纳为积极的心理接纳，就是遇到问题，也要先问问是否有道理，原因何在？然后决定如何去解决。也就是说，不要把问题先接纳下来，而是把解决问题的办法先接纳下来，这样，我们就不会因遇到不愉快而生闷气，折磨自己了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>性格</tag>
      
      <tag>生闷气</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何辨认自己是哪种气质</title>
    <link href="/2023/07/df7a239ddc62.html"/>
    <url>/2023/07/df7a239ddc62.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“我是何种气质的人？”这是许多青年人，以至成年人迫切希望找到答案的问题。对气质的测定是一门非常复杂的心理技术。各国心理学工作者制订了多种多样的测定方法。这里选其最简便的一种，这也是能自我测定，不需别人帮助的一种测定方法，供大家参考。</p><p>第一种，胆汁质。这种气质特点是感情变化与动作迅速，直爽热情、精力充沛、脾气暴躁，但不灵活。</p><p>1.对人对事注重感情，情绪高涨时，工作效率高、干劲大。情绪低落时，萎靡不振、无精打采。<br>2.喜欢新颖的活动，喜欢场面壮观、气氛热烈的活动，其间能保持旺盛的精神状态。<br>3.做事匆匆忙忙，完成任务比别人快。办事干脆利落。<br>4.讲究效率，干事喜欢一气呵成。对有兴趣的事情，可以废寝忘食，夜以继日地去做。<br>5.对事情的理解力比别人快，但不求甚解，喜欢边思考边动手。<br>6.声音洪亮，善于争辩。<br>7.行为急躁，容易激动。因情急而中伤了别人，但自己还不曾察觉。<br>8.欢喜表现自己，自我感觉良好。希望占上风、争上游，不甘示弱。<br>9.走路、讲话的姿态举止幅度大，手势丰富，动作夸张。</p><p>第二种，多血质。这种气质特点是认知敏感、行为敏捷，兴趣与注意力转得快、消失得也快，为人乐观、活泼、适应性强。</p><p>1.感情丰富、喜怒形于色，稍不如意就会暴跳如雷，或大声痛哭，但稍得宽慰又会破涕为笑。<br>2.做事时，开头劲头很大，但表现散漫，有始无终。<br>3.学习上缺乏毅力，成绩跌宕起伏较大。<br>4.欢喜直观、形象的思考，而对抽象的分析概括感到枯燥无味。<br>5.注意力很不集中，容易见异思迁。<br>6.自我评价的好坏，多受别人的态度影响。注意别人对自己的评论，也好评论别人。<br>7.善于交际。对朋友重感情、讲义气，但友谊不巩固，缺少知心、稳定的朋友。<br>8.活动敏捷。举止轻盈，但不老成稳重。<br>9.兴趣广泛而不稳定，钻研精神不足。</p><p>第三种，粘液质。这种气质特点是感情不易外露，深沉含蓄，不大容易发脾气，对人平和、动作缓慢，但具有坚韧精神。</p><p>1.面部表情不丰富，举止的幅度也不大。<br>2.不喜欢引人注目，也不易激动，行为平静、一贯。<br>3.能长时间地从事一项工作，长时间地保持一种姿式。<br>4.自制力较强。能尊重社会上的各种制度规范。在工厂、学校是遵守纪律的人。<br>5.理解问题比别人慢，但能认真听讲，并希望多听几遍。<br>6.工作认真、有始有终，工作进程有条不紊，工作安排井井有条，不做没把握的事，容易被人信任。<br>7.兴趣集中、有毅力、不受环境干扰，注意力集中、不容易分散。<br>8.对工作环境的要求高。喜欢安静的工作环境，渴望平静地工作。<br>9.平时沉默寡言，说话声调不高，慢条斯理。<br>10.为人平和、心胸开朗，善于克制自己，生活上不与人计较。</p><p>第四种，抑郁质。这种气质特点是内心体验深刻，情感发生缓慢但持久，动作缓慢，具有悲观消极的体验与态度。</p><p>1.情绪暗淡。表情总是平淡中带有哀愁，做大部分事情很难引起强烈的愉快情绪。<br>2.不合群。喜欢独来独往，善于独自深思。<br>3.感情脆弱。常为一点小事愁眉不展，行为上患得患失。<br>4.怯弱、害羞。讲话声音细弱、好脸红，怕与生人打交道。<br>5.对别人的态度体验深刻，容易记心头，耿耿于怀。<br>6.对新知识、新观察接受较慢，但接受之后，很难忘记，对往事比别人记得清楚。<br>7.精力不充沛，容易疲倦。<br>8.有惊人的观察力。对别人不注意的细小变化，都能了如指<br>9.不善交往。不喜欢吵闹烦杂的环境，但友谊感很强，有知心朋友</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>性格</tag>
      
      <tag>气质</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>快速了解偏异人格及其危害，学会科学防范！</title>
    <link href="/2023/07/fd5dc607951a.html"/>
    <url>/2023/07/fd5dc607951a.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在生活中，大多数人能适应社会环境。这是一种正常人格。但是，有少数人却不能较好地适应社会环境。这类人在待人接物、为人处世、情感反应和意志行为上，与人与世很不协调，人称偏异人格。偏异人格种类很多，比较典型的有以下几种：</p><p>1.偏执型人格。其特点为主观、固执、敏感多疑、心胸狭隘、报复心强。这类人一方面可表现为骄傲自大、自命不凡，总认为怀才不遇或受到压抑与迫害；另一方面在遇到挫折或失败时又表现为自卑、沮丧、埋怨或怪罪别人，容易与领导或同事发生矛盾冲突。这种人往往强调自己有理的一面，过分夸大对方的缺点或错误，并因此纠缠不休或屡屡上访上告、无理取闹，不达个人目的不肯罢休。</p><p>2.分裂型人格。表现为内向、孤僻、言行怪异。有时想入非非，如整天处于白日梦状态；也可沉溺钻研于某些纯理论性问题（如哲学、数学等），甚至可能创造出颇有价值的研究成果。这种人或过敏多疑，或可对人冷淡，为人处世不大近人情；有时放浪形骸，表现出玩世不恭又自视清高的作风。</p><p>3.情感型人格。包括狂躁型和抑郁型两种。有时这两种人格交替出现，称为环境型人格。狂躁型人格的人，情绪兴奋、高涨，欣喜乐观，爱交际，善结友。但也可表现为轻浮、欠慎重、性情急躁、做事有头无尾。抑郁型者多愁善感，处事不够果断，自叹精力不足。</p><p>4.强迫型人格。表现为拘谨、固执、循规蹈矩，不善于随机应变，要求自己和别人过高、过严。平时勤俭节约甚至吝啬，往往好洁成癖或有收集癖，遇事要求尽善尽美，否则即焦虑不安。有时反复深思熟虑，但又犹豫不决。</p><p>5.癔症型人格。这类人发育不成熟，幼稚，情绪不稳定，好感情用事，比较自私，接受暗示性强，意志薄弱，遇坏人易受骗上当。这种人多痴心妄想，易哭，易笑，变幻莫恻，常过分夸耀，喜当众表现自己。</p><p>6.神经衰弱型人格。一般表现为忧柔寡断，极为敏感，自尊心强，缺乏自信，偏于任性，胆怯多疑，易急躁、倦怠，精神萎靡不振，注意力不易集中，行为反应比较迟钝。</p><p>人格的偏异还有许多类型，例如，暴发型、违纪型、攻击型、依赖型、施虐型以及被虐型等等。这些偏异人格常给社会、家庭以及本人招来麻烦，带来痛苦，有些甚至走上犯罪道路，应当引起人们的重视。</p><p>偏异人格一旦形成，是较难矫正的。所以，必须预防。主要应注意幼年期的精神卫生，以免导致人格偏异的发生。不过，一旦形成，只要有决心、有毅力，还是可以矫正的。一般来说，可以从以下几个方面着手：</p><p>1.增强体质，丰富业余生活。可根据自己的体质和兴趣爱好参加各种活动。在紧张而持久的工作、学习之余，要养成良好的生活习惯，在陶冶性情中，逐渐克服个性缺陷。</p><p>2.遇事学会“冷处理”。人在社会中，难免会遇到各种矛盾和挫折。因此，遇事不能冲动，要学会冷处理。不要因矛盾、挫折使自己情绪烦恼和不安。可暂时“回避”矛盾，使自己的心理保持平静状态，再从主观方面多找原因。</p><p>3.心理治疗。这种治疗一般是由心理学家和精神科医生来进行的。</p><p>总之，要矫正偏异人格绝非轻而易举之事，更不是一朝一夕所能解决的，关键在于本人的意志和努力，而重点应放在预防上</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>人格</tag>
      
      <tag>偏异</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从内到外，如何塑造成熟个性的成功之道</title>
    <link href="/2023/07/2c70d93f3473.html"/>
    <url>/2023/07/2c70d93f3473.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在当今社会，拥有成熟的个性是追求个人独立和成功的重要一步。无论是在职场中还是生活中，一个成熟的个性都能让你与众不同，吸引他人的注意力。</p><p>纵观历史上的杰出人物，大都是一些个性成熟程度较高的人。楚汉相争，项羽强而刘邦弱，但较量的结果，霸王别姬，自刎于乌江；而刘邦却以弱胜强，开一代王朝。明末农民起义有十几家队伍，唯独李闯王能够克敌制胜，推翻朱家王朝。这些除了其他因素之外，刘邦与李自成鲜明而成熟的个性特征不能不是一个极其重要的因素。</p><p>同样，科学家也是如此，居里夫人二获诺贝尔奖，爱迪生一生发明近两千项，这些也无不与他们具有成熟的个性密切相关。正因为如此，爱因斯坦独具慧眼发现了这个秘密，他说：“深入研究科学创立者的个性发展，可以解释和分析科学的内容。但是在这种片面客观的叙述中，某些步骤有时可能看来是偶然的成功……只有在对他们的智力发展进行深研究的情况下，才能理解这些步骤是怎样成为可能的，甚至是必要的。”由此可见，培养成熟的个性，实在是走向成功的重要阶梯。</p><p>什么是成熟的个性呢？对此，社会心理学家进行了广泛的调查和研究。比较一致的认识是：具有成熟个性的人，是能够最大限度地发挥自己的精神力量，并与环境建立起和谐关系的人。美国心理学家马斯洛挑选了一些可称为“最充分发挥作用”的人进行研究。他发现这些人的个性特征虽然极不相同，但却有着某些共同的心理特征。这主要有以下 12 项：<br>1.在对现实的客观知觉方面，能明确区别已知和未知、事实和对这些事实的意见、事物的本质和表象；</p><p>2.非利己主义，追求目标高远，不搞内部摩擦。经常考虑“我对单位有什么贡献”、“企业对社会能有什么贡献”；</p><p>3.不仅能正确地认识自己，主宰自己，还能正确地看待别人和世界；</p><p>4.能忍受孤单与寂寞；</p><p>5.富有创新精神；</p><p>6.行为自然，但不打算由于矛盾而简单地破坏常规；</p><p>7.对部分人常有深情的依恋，不无端地敌视别人；</p><p>8.看人重实际而不重表面，对那些有优良性格的人抱友好态度，无出身、门第、地位的偏见；</p><p>9.道德上是明确的，能清楚地辨别善恶，其实际行动与其道德认识表现出一致性；</p><p>10.具有相对摆脱现实环境的独立性；</p><p>11.能明确意识到目的与手段的区别，既注重目的，也不忽视手段；<br>12.超然于琐碎事物之上，具有广阔的视野与远见，其活动以是否有价值为指南。<br>这些特点又可分成三个方面：主体内部特征、主客体关系特征和人与人之间关系特征。能客观地观察事物，有较强的工作能力等都属于主客体关系范畴的个性特征；行为自然，正确看待自己，有独立自由精神等，属于主体内部个性特征；道德明确，非利己主义，不无端敌视别人，无地位、职位、权势的偏见等，属于人与人关系范畴的个性特征。这三方面的恰当结合，就形成了成熟的个性。</p><p>还有一些心理学家通过相对相反的观察和研究，归纳了一些不成熟的个性特征。其表现主要有10项：<br>1.残留着对双亲的依从；<br>2.行为出于利己的动机；<br>3.通常由于胆小而不愿走向社会；<br>4.缺乏独立性、自觉性；<br>5.情绪不稳定，攻击性和逃避性行为偏多；<br>6.为人不可靠，没有责任感，不宽容；<br>7.生活图一时快乐；<br>8.劳动不认真；<br>9.不能正确认识自己与世界；<br>10.不能同别人建立和谐的关系。这些也可以归结为主体内部、主客体关系、人与人关系等三个方面的特征。不成熟的个性在人生道路上往往会成为巨大的障碍，甚至使人终生平庸，碌碌无为。</p><p>个性的成熟是受多方面条件的制约和影响的。有些外国心理学者曾指出如下四种水平的结构类型：<br>1.气质（基础是高级神经活动类型）；<br>2.心理过程的特点；<br>3.经验水平（习惯、技法、经验、知识等）；<br>4.信念、爱好的倾向性（世界观、人生观、荣辱观、苦乐观、兴趣、志向等）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>个性</tag>
      
      <tag>人格</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样判断自己的个性是否健全、成熟</title>
    <link href="/2023/07/d54df107840d.html"/>
    <url>/2023/07/d54df107840d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>个性，也叫人格，是表现在一个人身上的那些经常的、稳定的、本质的心理特征总和。它既包括一个人的兴趣、爱好、能力、气质、性格、情感、意志和行为方式，也包括他对待生活、人生的态度，对待信仰、道德标准、价值观念的态度等。总之个性体现了一个人的整个精神风貌。可以说，个性是人的整个心理活动中的核心和支柱。</p><p>一个人的个性如何不是天生的，它是在生理素质的基础上，在所处的社会和教育环境中逐渐形成的。所以，个性具有个人的独特风格，每个人都有各自不同的鲜明特点，但在一定条件下，这种特点不是一成不变的，是可以改变的。青春期是儿童向成人的过渡时期，也正是身心迅速发展的阶段，因此，青少年在社会实践中改变、纠正个性特征的某些不良倾向，培养和锻炼健全、良好的个性，对于身心健康以至学业、事业的成败，都有极为重要的意义。</p><p>那么，什么是健全、良好的个性呢？简单他说，健全的个性就是个性结构中各方面得到平衡协调发展的完整个性。主要有四个特征：一是能较好地适应不断变化的社会生活环境；二是能广泛地与人交往，并及时调整和处理好错综复杂的人际关系；三是能保持身心的健康发展，保持心理平衡；四是能在学业和事业上不断取得进步，有所成就，为社会做出较大的贡献。心理学家把健全、成熟的个性更加具体化，列出以下 10 个标准：</p><p>1.做事有主见、有原则，不人云亦云、不盲从，不以别人的喜恶作自己侍人处事的标准。也不凭“哥儿们”意气行事。</p><p>2.承认自己个性中的方方面面既有其长、也有所短，并能严格要求自己，自觉磨练自己，扬长纠短。</p><p>3.对人有宽厚、容忍、谅解的博大胸怀，能够正确对待对方的一切优点和缺点，并懂得怎样与对方和谐相处、搞好团结，而不是斤斤计较、耿耿于怀，与人水火不相容。</p><p>4.充分明白“人必先自爱而后人爱之，人必先自助而后人助之”的道理，能处处事事做到自尊、自爱、自立、自强。同时，也充分明白“良好的动机未必会带来良好的效果，手段与目的不可分割”的道理，行事考虑得比较周全，注意方式、方法，凡事三思而后行，不急躁、不冲动、不莽撞，以达到愿望与效果的一致。</p><p>5.思考问题有两点论，尽量全面、不偏激，不走“非此即彼”、“非黑即白”、“非好即坏”的两个极端。</p><p>6.能面对现实，凡事能从实际出发，用积极的态度正确处理日常生活中的各种矛盾，既不抱非现实的幻想和奢望，也不好高骛远，勉强去做自己力不能及的事情。</p><p>7.性格开朗豁达，情绪乐观稳定。高兴时，不忘乎所以；遇到不快甚至不幸时，不过于忧伤、焦虑和悲观。</p><p>8.热爱生活、努力学习、勤奋工作。做事有恒心、有毅力，善始善终。遇到困难和挫折，能勇于克服、敢于拼搏、意志坚强、不灰心、不气馁。</p><p>9.热爱集体，讲文明，有道德，守纪律，能尊老爱幼、助人为乐，遇事先公后私、先人后己，多为国家、集体和别人着想，而不患得患失，处处打个人小算盘。</p><p>10.有远大、高尚的理想和信念，能朝着正确的目标，脚踏实地不断前进而不停步后退，更不迷失方向，误入歧途。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>个性</tag>
      
      <tag>人格</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>明星李玟因抑郁轻生--谈如何转变抑郁心境</title>
    <link href="/2023/07/e7278f2efe94.html"/>
    <url>/2023/07/e7278f2efe94.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近日，明星李玟因抑郁症轻生的消息震惊了整个娱乐圈和粉丝们。抑郁症是一种常见的心理健康问题，即使在外表看起来光鲜亮丽的明星们也不例外。</p><p>抑郁是一种消极情绪、不良心境。它由两个原因引起：</p><p>一是环境因素，如身体染病、亲人故去、情场失意、考试落第、事业受挫、理想落空、家庭不和、人际矛盾等等，使精神受到刺激，而引起抑郁悲观情绪。一般来说，这种心理反应在不长时间内就会逐渐淡薄，不致留下巨大的难以愈合的心灵创伤。</p><p>二是素质原因，就是在正常的环境条件下，常常无缘无故、莫名其妙地焦虑不安、苦闷伤感、抑郁寡欢。结果在再遇到环境刺激时，就犹如“火上浇油”，进一步激发并加重忧愁和烦恼。人们熟悉的《红楼梦》中的林黛玉，就是属于这类抑郁素质性格的人。一般来说，性格内向、心胸狭窄、任性固执、多愁善感、孤僻离群的人，多带有抑郁素质倾向。</p><p>在人的一生中，谁都会有生老病死、悲欢离合、风雨坎坷、失败挫折，心头上一时笼罩着阴云愁雾，这是人之常情、只能算是暂时的不健康心理。<br>但是，倘若这种心理冲突久久不能缓解平复，抑郁情绪长久不能消除，就会积郁成疾，发展成“抑郁症”。抑郁症不分性别年龄，皆可发生，但以青年女性最为常见。这与女青年的心理、生理特点有密切关系。<br>抑郁症的主要表现是：患者终日情绪低落，心灰意冷，愁闷多虑，烦躁不安，思想迟钝，记忆力减退，头痛头晕，恶心呕吐，失眠多梦，食欲低下，精力不支，体力衰弱，学习、工作效率很低，以致产生严重自卑感甚至罪恶感；对生活失去乐趣，不愿与人交往，把自己禁锢在自我小天地里，精神上陷入痛苦的深渊而不能自拔。结果使才华横溢的人沦为庸者，虚度一生；个别人甚至发展到绝望厌世，轻生自杀。</p><p>根据抑郁症的发生原因，心理学家又把它分为两种类型，即内源性抑郁症（也称躁狂抑郁症）和心因性抑郁症（也称抑郁反应）。前者常无明显原因而突然发生。后者则有明显的环境刺激因素。在症状表现上，二者除有一致的地方外，也有明显的差异之处，如内源性常明显表现为头痛、便秘、食欲减退等；心因性则无躯体症状。但无论是何种抑郁症，在发病初期，只要不讳疾忌医，及时请精神科医生进行心理和药物治疗，同时努力自我调整心理状况，一般是容易治愈的，而且愈后良好，不易复发。实践证明，下列自我心理疗法，对于创造良好的心境，驱散忧郁悲观情绪，是行之有效的。</p><p>1.患者应正视现实，充分认识自我，勇于承认自己的心病，并且克服自卑、羞耻的想法。只有这样，才能树立战胜疾病、消除抑郁的勇气和信心。</p><p>2.要学会自我安慰、劝导自己，尽量使精神放松。遇到不愉快的事，要多从好处和长远着想，以平静对待不快，用微笑面对痛苦，以减轻心理上的压力，防治产生忧郁情绪。</p><p>3.要冲破思想樊篱，走出自我封闭的小天地，积极走向社会，广泛与人交往。在交往中可乐而忘忧，抑制忧愁和烦恼。在交往中，可向亲朋好友倾诉深藏在心底的痛苦，并得到对方的劝导和指点，使积郁得到疏泄，精神变得振作。把自己拘泥于小天地里，只会患得患失，加重抑郁。</p><p>4.经常参加文体活动，有利于消除忧郁情绪。如琴棋书面，可以培养兴趣，陶冶性情，使人热爱生活；音乐可以明显调节人的情绪，医治心病；体育锻炼可以激发内在的潜力，有助于调节大脑神经机能。阅读、写作、记日记等，也是宣泄抑郁的几种有效方法。</p><p>5.努力培养开朗性格。性格开朗的人，遇事拿得起，放得下，即使一时不快、抑郁，也会很快过去。而抑郁性格倾向的人，则成鲜明反差：遇到不快、不顺利的事，总耿耿于怀、闷闷不乐；即使身在顺境，也多疑多虑、无事生非。因此要努力改变抑郁性格倾向，努力使自己变得开朗、豁达一些，异常的抑郁心理，就会不治自愈。</p><p>6.努力消除诱发“心病”的外界因素及躯体疾患，避免忧郁情绪的侵扰。同时在医生指导下，针对病情辅以多虑平、丙咪嗪、丙乙肼等药物治疗，可取得满意效果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>性格</tag>
      
      <tag>抑郁</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样改变优柔寡断的性格</title>
    <link href="/2023/07/d6b9ae53f2f3.html"/>
    <url>/2023/07/d6b9ae53f2f3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>优柔寡断的主要表现是思想、情感不集中，难以使思想、情感有明确的指向；遇事时常在各种动机之间、在不同的目的以及不同的手段之间摇摆不定，迟迟做不出取舍；总是怀疑自己所做出的决定的正确性，担心这种决定会给自己带来不利的后果，因此即使做出一些决定，也不能坚决执行。优柔寡断常常给学习和生活带来消极影响，丧失一次次良好的机会。</p><p>要改变优柔寡断的性格，就应注意：</p><p>1.开拓知识视野，不断积累生活经验。书本知识是前人、今人各种经验的结晶，能给我们许多有益的借鉴和启迪；注意生活经验可以提高自己把握现实生活经验的能力，就会增加主见，遇事便容易迅速做出准确的判断。</p><p>2.要培养坚强的意志。坚强的意志包括自觉性、坚韧性、自制力和果断性四个方面。较高的自觉性可使一个人不屈从于别人的意志，不盲目接受各种暗示；较高的果断性会使一个人较迅速、较准确地明辨是非，判断正误；</p><p>较强的坚韧性会使一个人抵制各种不符合行动目的的主客观因素的干扰，做到坚持不懈，锲而不舍；较强的自信心能使一个人经常控制消极情绪，即使遇到挫折也能激励自己前进。因此，要克服优柔寡断的性格弱点，就要在培养坚强的意志方面下功夫。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>优柔寡断</tag>
      
      <tag>性格</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>开启改变之门：性格内向者如何摆脱性格束缚</title>
    <link href="/2023/07/1aa632801c78.html"/>
    <url>/2023/07/1aa632801c78.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“人心不同，各如其面”。心理学家为了研究的方便，便根据心理活动的指向性特点，将性格分为外向型和内向型。外向型的人通常活泼好动，善于交往，喜闻乐道；内向型的人则往往沉静、孤寂，独往独来。诚然，外向型和内向型的人各有长处和短处，但就人际交往而言，过于内向的人容易出现情感交流障碍，给人以不合群之感。内向性格给人们带来了很多挑战，但并不意味着它是无法改变的。要改变性格的过分内向性，应注意以下几个方面：</p><p>1.要改变过于内向的性格特征，首先要有信心。既然人的性格是在生活实践的过程中逐渐形成的，那么也同样可以改变。所谓“江山易改，本性难移”，是没有科学根据的。</p><p>2.要改变原有过分刻板、单一的生活方式，广泛结交朋友，尤其应多接触那些心胸开阔、性格开朗的人。通过积极主动的交往活动，不仅可获得归属需要的满足，而且还会通过潜移默化的作用，逐渐形成开朗、幽默、直爽的外向性格特征。</p><p>3.要善于改变自己的处世态度和行为方式，尽量避免给人一种孤芳自赏、自诩清高的傲慢印象。与人交往时，要学会尊重别人，试图带着“我比别人强”的态度与人交往，只能导致被人拒绝、遭人冷遇的结果。</p><p>4.要学会表达自己思想感情的方式，不要遇事总闷闷不乐，将所有心思封闭在“自我”之中。在人际交往中，如果你沉默不语、郁郁寡欢，别人就不愿接近你，因为别人可能以为你需要安静，谁愿冒扰乱别人的宁静之嫌而惹人厌恶呢？</p><p>5.要学会与人相处，还要善于观察别人的喜好与行为特点，了解什么样的话题对方最感兴趣，这样，与人交往时就能投其所好，使人觉得你容易接近，容易成为朋友。</p><p>此外，还应培养广泛的兴趣，因为兴趣犹如一条链条，会把具有共同兴趣的人连接起来。广泛的兴趣还会使人将心理活动倾注于活动之中，从而减轻对自我的过分关注。</p><p>记住，改变性格需要时间和努力。不要对自己过于苛求，接受自己的内向，但也要积极努力地走向外向。相信自己能够克服内向的局限，迎接更广阔的世界。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>交往</tag>
      
      <tag>内向</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>世界如此浮躁，你要内心淡定--为何现代人越来越没有耐心，沟通越来越难？</title>
    <link href="/2023/07/0d40e9021f65.html"/>
    <url>/2023/07/0d40e9021f65.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在当今的移动互联网世界，信息传播越来越快，人和人的交流却越来越困难，语言媒介已经失效。沟通漏斗是这么说的：一个人通常只能说出心中所想的百分之八十，但对方听到的最多只能是百分之六十，听懂的却只有百分之四十。</p><p>每个人都有自己的一套体系来解释世界的运转和人的行为，来自不同背景的人，很难互相融合；而现代人的矜持与偏执又根深蒂固，沟通的难度更为加剧，就算对方听懂了这百分之四十，也会激起相当大的一部分逆反心理，因此再缩水很大一部分，基本就消失殆尽了。毕竟自己和自己交流都有障碍，哪儿还管得了人际交往啊！</p><p>但是我们又必须与人交往，而只要与人交往，就会有龃龉不合；只要有上司，就会有不公平的指责；只要还活着，就会莫名其妙的“压力山大”，为小事儿抓狂，心理防御系统保持开启，或因不敢爆发而焦躁、冲动。那些因为别人流泪而流泪，懂得换位思考、设身处地为他人着想的人早已被当成了傻瓜。</p><p>我们生活在一个推崇高成就、迫使我们和他人进行比较的社会。但我们又反复被提醒，一夜成名不可能。现在，由于社交媒体的存在，我们不仅会跟亲戚进行比较，而且还跟大学同学、同事甚至有影响力的名人相比。当我们看到其中一些人在早期就已经获得他人认可时——通过创办独角兽公司、赢得令人垂涎的奖项和晋升，或成功入选“30位30岁以下精英榜”——我们忘记了他们只是例外，而不是常态。</p><p>我们渴望理性的冷静能够战胜浮躁的冲动，也渴望获得淡定的力量。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>交往</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们为什么会失眠--潜意识在拒绝上岗</title>
    <link href="/2023/07/730826bc8c1f.html"/>
    <url>/2023/07/730826bc8c1f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>睡觉的时候，大脑并没有停止工作。醒着的时候，潜意识在休息，意识在勤奋工作；睡着的时候，意识在休息，潜意识在勤奋工作。所以，意识和潜意识只是在不同的时间替我们值班。它们轮流站岗放哨，在特定的时间实现交接。二者交接的时候，会有一小段时间都在岗位上，这就是睡意蒙眬、做白日梦、头脑不清楚的时候。但是二者不能总是同时在岗，否则，交接就成了大问题。</p><p>有人失眠，就有人有嗜睡症。他们睡多久都睡不醒，每天无精打采，提不起精神。所以失眠和嗜睡，其实是同一个原因，那就是它们二者工作交接不顺利、不太合拍，而潜意识是个忠厚老实、尽忠职守的角色，能逼得它不好好交接的，一定是非常严重的事情。这就像两个人在玩跷跷板，不能顺利玩起来，肯定是淘气的那个人做了什么错事，把节奏、节拍给搞乱了。或者，二者交替值班，还像是荡秋千，如果秋千荡不起来，只能是节拍、节奏不对。只要节奏对了，两人合拍，就能顺利交接。</p><p>每个人都有自然睡眠、自然醒来的模式，是每个人都有的能力，因为潜意识和意识这两位都是祖先传下来的优势基因，那些总是因为莫名原因不合、不肯顺利交接的基因，都被大自然淘汰掉了。所以，探寻失眠，不能向意识问：“你为什么不肯离岗？”而是应该问潜意识：“你为什么不肯出勤？”或者，如果我们想让它们现在就交接，就得让它俩都在场，才能促成它们交接。</p><p>睡眠质量和入睡同样重要。睡眠质量与潜意识是否勤奋工作有关。一晚上的睡眠不是一个稳定的过程，而是由一个又一个波组成的，包括：入睡（又叫轻度睡眠，潜意识接班、意识离岗的阶段，此时还能和外界交流，持续约二十分钟）-慢波睡眠（身体能量开始补充，身体开始修复，排毒启动，持续两小时左右）-REM眼球快速活动阶段（眼球快速移动表示人在做梦，持续时间很短，此时大脑活动旺盛，最容易醒来，该过程对新知识及新信息进行筛选、过滤，把重要的信息沉淀下来，压缩打包、编码、入库储存）。一晚上大概可以循环三至四波。</p><p>那潜意识在值班的时候，都负责些什么呢？它负责把一天的零散信息进行整理、过滤、编码、贮存，并努力修复身体的细胞，让肌肉恢复体力；努力地生产能量，给心智能量充电；还要去照顾内脏、血液、免疫系统；还要勤奋地排出体内毒素。比如晚上九点到晚上十一点是免疫系统排毒时间，十一点到凌晨一点的子时，它会督促肝去排毒，凌晨一点至三点就让胆去排毒，三点至五点让肺去排毒，所以这些时间，必须是睡着的，或者至少不要让意识太旺盛，否则潜意识就会觉得自己“不在其位，不谋其政”。只要让它上岗，它就会拼命干的。早上五点至七点，潜意识已经把所有的毒素都运到了大肠和膀胱，这就是大肠排毒的时间了，这得上厕所，它就无能为力了，但是看到自己一整夜的工作干得如此出色，它很欣慰，这时候很愿意交接工作，毕竟干了一晚上也已经很累了。所以，在睡觉的时候，一定要留够了充足的氧气啊，否则潜意识干起活儿来就会觉得呼吸困难。</p><p>人有三分之一的时间是由潜意识值班的，另外三分之二的时间取决于潜意识是否好好工作，它做好了工作，一整天你都会感觉良好。有些人睡六个小时就够了，有些人则需要九个多小时，这都没关系，因为可能有些人的潜意识比较能干，花很少的时间就干完了活儿，使得肌肉的能量重新充沛起来，心智能量充完电了，于是完成了工作，潜意识就可以早点儿下班了。动物的睡眠时间普遍比人少，因为动物没有前额皮层，也没有反意志力，其交往也不像人似的这么广泛，所以，不用为其心智能量充电太多。婴儿和儿童就需要睡得更多，因为他们每天都在动用前额皮层、镜像自我来学习，并把新学到的东西储存在神经链里，这都需要心智能量；同时，他们的肌肉也在生长，这需要大量身体能量的补充。</p><p>明天起不来怎么办？恐惧是有能量的，本来应该是身体能量和大脑活动降低的时候，却来了更费能量的活儿。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>习惯</tag>
      
      <tag>失眠</tag>
      
      <tag>潜意识</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>渣男为何总能俘获女生心？揭开渣男吸引力的不为人知之处！</title>
    <link href="/2023/06/8336a180f408.html"/>
    <url>/2023/06/8336a180f408.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家都知道，渣男往往不拥有真正的品质，却总能吸引女生的目光。那么，为什么渣男容易招女生喜欢呢？今天我们就来揭开这个问题的答案。</p><p>在爱情发展的初期，来电的感觉很重要，如果某一方很主动，制造一种浪漫刺激的氛围，便很容易让双方感到来电。而渣男往往具备一种迷人的外表和自信的气质。他们通常会注重自己的外表形象，以吸引女生的注意力。他们可能会时刻保持整洁的发型、时尚的服装和迷人的笑容。这种外在的吸引力往往能够引起女生的好奇心和兴趣。其次，渣男擅长运用各种吸引人的技巧和手段。他们了解女性的心理需求，知道如何讨好女生、追求女生，并对女生施展绅士风度。他们可能会制造浪漫的氛围，送出贴心的小礼物，或者主动关心照顾女生的需要。这些行为常常让女生感受到被呵护和重视，进而产生对渣男的好感和依赖。另外，渣男往往擅长利用言语和情感的控制。他们可以巧妙地运用甜言蜜语和浪漫的情话，让女生陷入情感的漩涡中。他们可能会对女生进行炽热的追求，让女生产生被宠爱和被需要的感觉。这种情感的依赖和被需要的渴望，使女生很难自拔，深陷其中。</p><p>那哪些女孩，更容易跟渣男碰出火花？通常人们会觉得，落入渣男陷阱的，肯定是一些不谙世事的小女生，她们内心单纯，被欺骗却还死心塌地。然而，事实并非如此。</p><p>研究发现，独立、聪明的成功女性更容易跟渣男碰出火花。从渣男的角度来看，他们通常很有掌控欲，虚荣心强，追到成功优秀的女孩，他们会觉得特别有成就感、很有面子。而且，渣男只想在感情中满足自我，不想承担责任。成功女性往往很独立自主，不需要太多被照顾，也很少矫情粘人，这让渣男们松了一口气。</p><p>从女性的角度来看，成功女性也更容易在渣男身上获得满足感。就像前面说的，渣男们擅长制造惊喜、刺激，会让生活充满了新鲜感和乐趣。在这样的感情里，女孩子或许得不到承诺，但是却能获得很多快乐，这正是成功女性们想要的。同时，事业上的成功，也让女性们感觉到只要努力，就没有我做不到的事，既然这个男人有缺点，那我改造改造，也说不定能改变。</p><p>最后希望天下所有的女孩子都不要遇到渣男，遇到了就及时止损，不要陷入感情。如果你已经不幸深陷一段与渣男的恋情，明知没有结果却深爱着对方，该怎么办呢？</p><p>这个问题，或许谁也无法替你选择。抛开外在的声音，每个女孩都该问问自己的内心：我真正想要的是怎样的爱？你对爱的需要，对方真的可以满足吗？如果一时的浪漫需要用一生的痛苦来偿还，那你还愿意吗？</p><p>无论如何，不要贬低自己。遇上渣男并不意味着你是一个坏女孩，更不意味着你不值得被爱。接纳爱情所有的可能性，美好是真的，选择也是必须要做的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>交往</tag>
      
      <tag>渣男</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从权力到横行霸道：官二代为什么这么无法无天？</title>
    <link href="/2023/06/4df0d20172cc.html"/>
    <url>/2023/06/4df0d20172cc.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>官二代，指的是身处权力之中的官员子女。他们因为父辈的地位和资源，常常引发社会上的不满与争议。</p><p>2010年10月16日晚，在河北大学新区超市前，一辆黑色轿车将两名女生撞出数米远。被撞的陈姓女生于17日傍晚经抢救无效死亡，另一女生重伤，经过紧急治疗慢慢脱离生命危险。当日，肇事者竟口出狂言：“有本事你们告我去，我爸是李刚！”</p><p>为什么官二代会如此横行呢？用“镜像自我+神经链”的工具解构这个故事为：社会脑会吸收我们周围环境里的人，把他们变成我们自己，所以“我爸是李刚”可以换成“我的一部分是李刚”；“小李刚”肯定有过无数次犯事后拿权压人的经历，以至于他的这种行为会形成根深蒂固的神经链：犯事-恐吓-没事儿或私了，已成为一种常态。如果不是此次被曝光，估计这个习惯会在他一生中不断地延续。</p><p>在官二代的身份中，权力是最重要的关键词之一。他们成长在权力之中，往往享有丰富的资源和特权，这使得他们在日常生活中表现出一种傲慢和不可一世的态度。这些权力的来源和背后的关系网往往让人们感到无法公正和平等。然而，正是这种不公正和不平等的现象，导致了官二代们的横行霸道。</p><p>另外，官二代的教育背景也是他们嚣张行为的一个原因。他们常常就读于名校，接受优质教育，这使得他们在知识和智力上具备一定的优势。然而，有些官二代却将这种优势转化为傲慢和独裁，对他人不加控制地进行欺凌和施压。这种教育背景带来的自信和优越感，使得他们忽视了人与人之间平等的重要性，从而更加横行无忌。</p><p>此外，官二代往往受到父母的溺爱和保护，缺乏约束和责任的教育。这使得他们的行为更加任性和不受约束，不顾他人的感受和权益。他们习惯于享受特权和优待，不愿意面对挑战和批评。这种缺乏约束和责任的成长环境，培养了他们横行的心态和行为方式。</p><p>然而，我们也不能一概而论地将所有官二代都归为横行霸道的一类。毕竟，不同的人有着不同的个性和价值观，也有一些官二代能够正确对待自己的身份和责任，用实际行动影响和改变社会。因此，对于官二代的评判，不能仅仅看他们的身份和背景，而应该关注他们的品德和行为。</p><p>总之，官二代之所以横行，既与他们身处权力之中有关，也与他们的教育背景和成长环境有关。我们需要通过加强教育、提升法治意识和建立公平公正的社会环境，来制止和纠正官二代的横行行为，让社会更加公正和平等。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>习惯</tag>
      
      <tag>官二代</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>拖延症并不“可耻”，它对个人也有极高的价值</title>
    <link href="/2023/06/b2a85fbf5425.html"/>
    <url>/2023/06/b2a85fbf5425.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们所有拖着不做的事儿，都是让人不舒服的事儿，拖着不干是应当的，非得要干就得把自己逼疯，最起码让情绪脑觉得很不舒服，影响身体健康。</p><p>有一个人因睡过头而错过了一次豪华旅行的机会，他感到非常愤怒；但当他看到报道后吓出了一身冷汗：他原本打算乘坐的“泰坦尼克”号沉没了！于是，他开始感谢上帝。是真有上帝还是他有先知先觉呢？不知道，但是我们的身体所做的每一个拖延的决定，都有自己充分的理由。</p><p>有时候我们因为拖延了某些事情，会觉得自己很差劲儿。但是，延迟带来的好处和不拖延带来的坏处，即使我们的意识不知道，可我们的身体却很聪明，它是知道的。拖延根本不是个贬义词，而应当是个褒义词，至少是个中性词。</p><p>古希腊有个国王让人做了一顶纯金的王冠，但他又怕工匠在王冠里掺了银子。因为王冠和交给金匠的金子一样重，谁也不知道金匠到底有没有掺假。于是国王找到阿基米德，让他测试，测试不出来就砍掉他的头。阿基米德苦思冥想，试了好多办法都没能成功，就准备好去接受死亡的惩罚，并等待着最后的审判。这一天，他坐在浴盆里洗澡，看到水往外溢，忽然恍然大悟，随即用密度解决了这个棘手的问题。</p><p>拖延，回过头来说，会出现一时发懵、思路陷入僵局的情况，拖到明天就会有很好的点子，灵感在延迟中迸发，这是拖延的价值之一，在通俗心理学中叫作“酝酿效应”。因此，拖延的人，没准儿会更有创造<br>力。</p><p>这个结论是被很多人支持的。哈佛大学的一群心理学家，经过对谷歌、苹果、IBM等大型公司的员工调查发现：经常迟到、熬夜、迟交方案的员工，比中规中矩的员工更有创造力。他们会更快乐、更健康、更自律，且道德品质高尚，挪用公款的几率比普通员工小得多……于是谷歌的员工可以采取弹性工作制（早上不来上班，晚上补上）或不坐班（可以来公司，也可在家办公）的时间自由政策。谷歌人认为，自由支配时间，是创造力和灵感的一大支柱，也就是可以在一定限度内随便延迟。</p><p>我们所有拖着不做的事儿，都是让人不舒服的事儿，拖着不干是应当的，非得要干就得把自己逼疯，最起码让情绪脑觉得很不舒服，影响身体健康。所以拖延的人，会获得更多的快乐，更懂得享受生活。</p><p>拖延说明我们思想独立。一般拖延的，都是别人交给我们的任务，拖着不干说明我们敢于蔑视权威、不愿被束缚。</p><p>拖延是冲动的反面。冲动的自我容易受欲望的诱惑，所以我们会拖延，延迟欲望的满足，延迟情绪的发泄，能做出更明智的决定而不是依靠冲动行事。</p><p>向后拖，有很多的好处和益处，所以我们一直在延迟。而一般人解决不了拖延的问题，正是因为他们只盯着拖延的坏处，忽略了拖延的价值。如果看不到拖延的价值，就会激起反意志力，让所有的调整和努力归零。</p><p>认清了拖延的价值，我们就有接着往下讲的前提了。</p><p>一般年轻人都爱把事情往后拖，小宇宙往往最后能够爆发，有惊人的创意和极高的效率。</p><p>但是，随着年龄的增大，当神经链中沉积的经验多起来之后，他们就会意识到，原来往后拖，主要是因为自己觉得时间还够用，但心理时间总是和客观时间对应不上，于是神经链里的深层记忆就会总结出经验：还是现在干好。这倒不是说他们心智成熟了，而是神经链积攒起来的经验自然而然地就让他们这么做了。人们常说“五十知天命”，五十岁以后，把事情拖到明天的情况就比较少见了，但是他们的创造力也随着年龄的增长越来越弱了。所以你知道，年龄大了，神经链就多了，有了太多的深层记忆，就会变得特别顽固，思想停滞不前，很难再有突破了。</p><p>那么，有没有一种方法，能让我们拥有五十岁的智慧和二三十岁的创造力呢？别的不敢说，关于延迟，我认为完全可以。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>习惯</tag>
      
      <tag>拖延症</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【震惊】交了胖朋友，我居然也会变胖。</title>
    <link href="/2023/06/0b7d25b651bd.html"/>
    <url>/2023/06/0b7d25b651bd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2012年7月，英国的《每日邮报》刊登了一篇文章：交了胖朋友，你也会变胖。</p><p>美国芝加哥洛约拉大学研究人员发现，那些交了比自己还胖的朋友的人，他们也会更容易发胖。相反，那些交了比自己还瘦的朋友的人，要么会慢慢瘦下来，要么会胖得特别慢。这项研究主要是想知道肥胖似乎也“扎堆儿”的原因：到底是因为朋友间会影响彼此的行为习惯，还是青少年更愿意跟自己相似的人聚在一起。</p><p>研究者共对近两千名学生进行了调查。调查发现，对于一个体重超标的学生，如果他交了一个瘦的朋友，那他日后瘦下来的可能性达到百分之四十；如果他交一个身材与他差不多的朋友，能够瘦下来的可能性只有百分之十五。</p><p>报道还指出，交朋友估计得选一选了，因为你的肥胖似乎与你的朋友圈脱离不了关系。不过，谁又会真的因为这个原因跟朋友翻脸呢？</p><p>为什么会这样呢？首先，和胖朋友相处时，总是喜欢一起吃美食，品尝各种美味佳肴。而且，她还非常懂得吃货文化，总是能给人推荐一些诱人的小吃和美食店。在她的带领下，我不自觉地放纵了自己的味蕾，吃得越来越多，肚子也随之鼓胀起来。</p><p>此外，和她在一起的时候，我们也习惯了一起参加各种活动，如逛街、看电影等。这些活动中，我往往会选择乘坐公共交通工具，而不是步行或骑自行车。渐渐地，我发现自己的体力明显下降，久坐不动的生活方式也让我的身体逐渐走上了发胖的道路。</p><p>综合来看，我交了这位胖朋友后，不知不觉中改变了自己的饮食习惯和生活方式，这导致了我体重的快速上升。尽管这是一个让我吃惊的发现，但我并不打算怪罪她，因为这只是我的个人选择和控制不力。</p><p>另外，你可能知道口音会传染。我们大学宿舍一共六个人，有一个东北人，等我们毕业的时候，另外五个人都是一口东北腔调了，所以口音是会传染的。</p><p>行为也会传染。讲课非常无聊又严厉的老师，可能会禁止学生上课打哈欠，因为有一个人打哈欠，满堂就都会打起哈欠来。</p><p>情绪也会传染。有个段子是这样的：“今天课堂上，老师说了一句话，同学都哈哈大笑起来，我一时走神没听到，于是问笑得前俯后仰的同学：‘怎么了？怎么了？老师说了什么这么好笑啊？’前面同学回过头，一边笑得岔气，一边断断续续地跟我说：‘我也不知道！’”</p><p>同样，习惯肯定会传染。美国科学家对三千多名三年级学生（八岁）的父母的吸烟情况做了基本数据调查，再等这些儿童长到十八岁时对这些家庭进行跟踪调查。结果显示：在八岁之前，戒烟的家庭与吸烟的家庭相比，儿童长大后成为烟民的机会要小百分之三十九。在吸烟家庭中，假如父母中的一方在孩子八岁左右戒烟，孩子变成烟民的机会则减少百分之二十五。</p><p>如果习惯会传染，那么肥胖、亚健康、失眠的传染就有了科学解释；如果行为也传染，那么失控、怯场、拖延、口吃等传染也有了合理解释；如果情绪也传染，那么抑郁、暴躁、乐观等的传染也就不足为奇了。另外，相貌也会传染，夫妻相说的就是多年生活在一起的夫妻俩，会长得越来越像。</p><p>一切都会传染，那有什么事情是不传染的吗？有的。物理性的身体特征不会传染，比如断肢不会传染，心脏病不会传染，头发的颜色不会传染（不是染头发，而是基因决定的头发颜色）。但是不会传染的，也就仅限于此了，仿佛不会传染的东西太少了。</p><p>这些都是个人性传染，社会性传染就更有意思了。还记得前些年大家一起疯狂抢盐的时候吗？本来很多人是不相信吃盐能防辐射的，可是不知怎么的，去完超市回家后，自己也跟着买了一大堆盐。</p><p>犯罪行为的传染性是众所周知的，一个罪犯抢了一家日本人开的商店，被警察抓住的时候破口大骂：“你这个汉奸，我在爱国！”社会性行为的传染说明，我们看似独立的、自我的一部分，其实是由环境组成的。环境进入我们的大脑，成为了其中的一部分，并且不受我们的监控。为了区别流行性感冒一样的传染，我们不如把这种传染叫作“社会性传染”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>肥胖</tag>
      
      <tag>习惯</tag>
      
      <tag>传染</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>非黑即白，为何事情往往不那么简单？</title>
    <link href="/2023/06/bbc1e8ef2b31.html"/>
    <url>/2023/06/bbc1e8ef2b31.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>非黑即白，即，“非此即彼”的极端思维，只注意事物的两极，忽略了中间部分。如不成功，就是失败；没有受到别人的肯定，那么就是一种否定；不表现得坚强，就是懦弱；不做到完美，就什么都不是。</p><p>在现代社会中，我们常常被深陷于对错、善恶的二元对立中，而实际上，很多事情往往并不是非黑即白的，很多时候则处于中间状态。世界是如此复杂多变，人们的观念和立场也各不相同。只有通过深入思考和客观分析，我们才能更好地理解非黑即白的本质。毕竟，生活就是如此，我们自己也不可能完全符合他人的期待，但这也不意味着他人在我们心中不重要。就算我们没有在所有的时候都表现得勇敢，也不意味着我们是懦弱的人。毕竟勇敢的人也有懦弱的一面，诚实的人也有不诚实的时候。如果用一种绝对的标准来衡量自己与他人，那么这个世界也就没有什么人是成功的、值得爱的或是爱我们的了。</p><p>生活就是生活，本身就是一个动态的过程，有高峰也有低谷，同时也是一段充满艰辛的旅程。在社交媒体时代，非黑即白的现象更加明显。信息的传递和获取变得更加迅速和广泛，各种观点和声音纷至沓来，我们需要学会思考，去超越简单的二元对立，去探寻事情背后的本质。这需要我们拥有批判性思维和辩证思维的能力。只有不断地学习和反思，我们才能更好地适应这个变化多样的世界。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>非黑即白</tag>
      
      <tag>极端思维</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么大自然要进化出这个自我?</title>
    <link href="/2023/06/40502b714d18.html"/>
    <url>/2023/06/40502b714d18.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>多巴胺-ATP系统层面的自我负责冲动。冒失的人会说：“我当时脑子一热，就干了那件蠢事儿！”购物狂人会觉得刚发的工资很烫手，韦小宝赌瘾发作了会说：“好几天没赌了，手痒了！”为啥头脑会发热、钱会烫手、手会发痒？能量积聚起来了，需要瞬间爆发，又因为ATP必须被消耗的特性，一定要被发泄。这个层面的自我没有时间感，所以我们会“停不下来”。这个系统持续时间很短，只要八秒钟至十秒钟就会过去，最长的也不会超过二十秒钟。</p><p>这个层面的自我，不在乎结果。比如赌瘾上来了，赌徒就根本不在乎钱。输钱也好，赢钱也罢，那些都不重要，重要的是紧张、刺激、痛苦、亢奋、大悲、大喜的极乐感，重要的是多巴胺-ATP的能量必须被瞬间消耗掉。</p><p>多巴胺-ATP系统永远停留在了追求的阶段，只求欲望，不问结果。就像一头驴子看到挂在面前的胡萝卜，就会一直追下去一样，它才不在乎能不能吃到胡萝卜，它要的只是追逐。驴子累了就会停下来，但是多巴胺不会，只要吃不到，它就会一直追下去。</p><p>而且，它没有满足感，不是因为它太过贪婪，而是因为大自然没有给它设置产生满足感的器官。它就像只饕餮，永远都在渴求，永远不会安宁；而如果消灭掉它，你就变成了僵尸，没有渴求，生而无趣。</p><p>中医里把过剩且无处发泄的多巴胺-ATP能量称为“邪火”，意思是“像中邪一样的火气”。英语里也形象地称为“burn”（发热，灼伤），比如My hands burn（我的手发痒），My desire is burning（我的欲望在燃烧）。</p><p>但是不要认为这个自我只会干坏事儿，它存在于我们身上，自然有它的道理。我们要知道，就像其他六个自我一样，它们都不是坏人，不仅不是坏人，而且是我们不可或缺的一部分。从进化学的角度来讲，大自然只会保留那些有利于生存和繁殖的优秀基因，ATP能量就是其中的一种。它是爆发式的能量，持续时间很短，瞬间爆发，这是资源短缺时人能够在严酷的环境中生存繁衍的基础之一。看到食物就瞬间充满力量，看到配偶就瞬间能量爆发，这在食物稀缺、异性被独占的时候，是绝佳的生存本能——只有它的存在能够保证我们生存下去，只有它能够在配偶的争夺中瞬间发力，保证自己基因的延续。</p><p>现在，把时间上溯到两百万年前，找到我们的直系祖先，一个在残酷的自然选择中胜出的直系祖先，我们正是他的嫡系子孙。我们都非常感谢他，因为如果那时他死了就没有现在的我们了，正是他，把适应环境的基因经过几万代传递给了我们。而他的众多兄弟姐妹们都死了，都没能留下后代，只是因为基因不适合生存。我们不妨把这个直系祖先称为“优势基因祖先”。</p><p>看，周围都是狮虎豺狼，食物非常有限，他该怎么活下去？看，周围都是强壮的雄性，而配偶的数量有限，他该如何把自己的基因传递下去？他变异出了这个系统，即：当他看到狮虎豺狼在争夺食物或者同类在霸占配偶的过程中，多巴胺瞬间分泌时产生大量的ATP能量，他的优秀基因就会立刻效仿，使他成为一个力大无比的勇士，不但保存了生命，获得了别人获得不了的食物。而且，他还有了配偶和孩子，使自己和自己的基因都保存了下来。而没有这个系统的兄弟姐妹们，全都死掉了。于是，多巴胺-ATP系统作为在大自然中胜利的标志和奖励，被保存下来，进入了我们的基因，成了我们的一部分。</p><p>不过，这个层面的自我，无论有没有结果，都会努力向前，也不在乎是不是真的能够和美女发生关系，只要有色情图片和黄色录像看即可；或者，是不是能抽支烟或吃某个东西也没关系，它只是想要抽到它或得到它；同理，我们会看奢侈品杂志、看房地产广告，不管自己会不会买。总之，越得不到就越要得到，不管能不能得到，先去行动一番再说。</p><p>假设有这么一个场景：数百万年前的一年，全球大旱，食物极其短缺。有两个原始人很幸运，他们看到树上有一个苹果，其中一个试了几次就放弃了，于是他饿死了，他的孩子也饿死了；可是我们拥有优势基因的祖先则不同，他并不在乎最后是否一定会得到它，他只知道自己必须不停下来，于是想方设法去得到它，越得不到越要去试，试了一遍又一遍。最后，他摘到了果子，养活了孩子，“越得不到越想得到”的基因，也得以保存和流传了下来。</p><p>另外，多巴胺-ATP系统还掌管着生的乐趣，它来自动物对生的本能的渴望，它告诉我们：“活着真好！”有一个人跑去问医生：“请问我可以活到一百岁吗？”医生问：“你抽烟吗？”那人说：“不抽。”医生问：“喝酒吗？”那人说：“不喝。”医生问：“泡妞吗？”那人说：“不。”医生问：“那你活一百岁干什么？”这个笑话是说，如果没有了ATP这个自我，人就会失去欲望，不饿、不渴、不想异性，没了欲望，活着还有什么意思呢？反正我可不希望变成禁欲的僧侣，你也一样吧？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>自我</tag>
      
      <tag>多巴胺</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欲望系统vs快乐系统vs厌恶系统</title>
    <link href="/2023/06/8d7450c0360c.html"/>
    <url>/2023/06/8d7450c0360c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总是有很多欲望，干掉上司欲、食欲、性欲、攻击欲、不干正事欲（拖沓欲、放松欲、抽烟喝酒欲）、花钱欲等，但并不是所有的欲望都足够强烈，其中只有瘾君子的吸毒欲是最强烈的。</p><p>有一种戒毒的方式是这样的：以破坏特定的大脑区域的方式来消除成瘾行为，步骤如下：首先给毒瘾发作的人看吸毒录像，刺激他们的多巴胺系统，然后把大脑的兴奋点作为特定靶点进行定向破坏，或者在患者最兴奋的时候打一剂安定，以破坏负责吸毒的大脑神经。但是，通过这种方式戒毒之后的患者会变成什么样子呢？他们不再想吸毒，但是也不再有欲望，不渴、不饿、不想动弹……然而他们吃东西时候也会很高兴，这说明快乐中枢还是在的；但是即使饿死也不会想到要去找东西吃，说明只是丢了欲望系统。没有了多巴胺-ATP系统，人会抑郁、郁闷、冷漠，而不是安宁。</p><p>婚姻是爱情的坟墓，这话一点儿不假。如果黑天鹅和一只真正的天鹅交配了，那过了发情期，这段恋情也就结束了。对小白鼠的食物测试同样证明了这个观点，给一群饥饿的小白鼠放食物的气味，它们体内的多巴胺的浓度非常高，但是当真正得到食物的时候，伏隔核就安静了下来，另一个区域开始产生快感，小白鼠也开始安静下来，不再行动。这说明，多巴胺-ATP系统只负责欲望，不负责快感，快感系统和欲望系统是分开的；另外，满足欲望（吃到食物）的快感很弱，欲望的快感（要吃食物）则强烈得多。</p><p>审美疲劳也能说明欲望系统和快乐系统的分离。人性认为，习以为常的美就不再是美，从天天见到的美中获得的快乐就不再是快乐，所以老婆再漂亮，可男性总会觉得别人家的媳妇比自己家的漂亮，并且很容易和比自己老婆丑很多的女人发生出轨行为。而厌恶感则由脑岛掌控，想买一件东西时一翻标价牌发现贵得要死、看到黄褐条纹的黄蜂、看到一个大美妞刚想要上去搭讪结果出现一个高大威猛的男士，这都跟头部被猛揍了一拳时的大脑反应是一样的：脑岛发亮，厌恶系统启动运作。科学家们发现一小时不吸烟，脑岛就会积极活动，使身体产生厌恶感，很不舒服。所以要解除瘾症（欲望），关键是如何让这个系统消停下来。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>欲望</tag>
      
      <tag>快乐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>感情迷局：真诚的力量是否能拯救或毁灭你的关系？</title>
    <link href="/2023/06/9f968b31fa69.html"/>
    <url>/2023/06/9f968b31fa69.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在感情中，真诚通常被视为一种重要的品质。它代表着坦率、直接和无保留地表达自己的想法和感受。真诚可以建立起信任和亲密关系，使人们更加开放和坦诚地面对彼此。然而，真诚并非总是一剂灵丹妙药。有时候，过于真诚可能会对感情造成伤害。一些人可能会利用真诚作为一种武器，以伤害、指责或批评对方。此外，过度的真诚也可能暴露出自己的弱点和不安全感，使人处于被伤害的风险之中。</p><p>其实任何形式的感情交往，在我看来本质上其实和做生意没有太大的差别：因为归根结底，你要做的就是要把自己推销出去，你要让别人为你买单。那么在这个时候，一上来无保留的，特别直给的真诚，其实并不一定有多么好的效果。</p><p>现实情况就是：有的时候真诚说出来的话，你未必是愿意听的，甚至你可能压根都是不相信的。其实恋爱和买东西是差不多的，都是一个吸引对方，然后说服对方成交的过程。</p><p>那么假设你今天看上了一件衣服，你很喜欢，但是老板要你180元，你是不是要跟老板说，这个价格太高了，100元给我吧。老板肯定不同意，肯定会和你说这连成本都下不来，如果你诚心想要，自己可以150元给你，自己少赚一点，然后等你扭头要走了，老板叫住你说，这样，我这件衣服进货都要100元，如果你真心想买，我就只多要你20元，120元给你可以吧，让我开个张。这个时候你多半就会同意了，你觉得这个价格看起来已经挺有诚意的了。但是如果还是一样的场景，你刚说完100元，老板直接告诉你说：我进货都要100元，如果你真想要我给你120元，我开个张，只多要你20元，你怎么想？你肯定不信，因为你觉得这么痛快直接就到了120元，一定有猫腻，没有人会那么坦诚的把底线露出来，所以你多半会直接扭头就走。</p><p>在我看来：过分的真诚，在当中难免会有一些“需求感暴露”的倾向。我们人性是很有意思的：当我意识到一个人或事对我而言唾手可得的时候，我未必会多么珍惜，甚至我本来是有需求的，但是我看到你这么强烈的需求感，我反而会放慢我决策的速度。</p><p>因为我们会很自然的觉得“强需求感”和“低价值”是挂钩的，我们默认“高价值”的人和事是不太可能有“强需求感”的：你能想象爱马仕的专柜拉着横幅告诉你“五折五折，全场五折，买一件送一件”的样子吗？</p><p>所以人与人之间交往的时候，我并不建议一上来就全部展示你的真诚，包括但不限于：你对这个人的强烈好感，你能为对方提供的全部价值，你对建立这段关系的热烈渴望，你对自身的一些不自信和顾虑。</p><p>一上来就和对方打明牌的做法，仅适用于你本身的实力已经相当强大，你的价值已经相当高，就算你完全打明牌也并不耽误对方对你产生的强需求。否则，对于我们普通人来说，完全的真诚，除了自降身价，让别人疑惑之外，积极意义真的没有那么大。</p><p>在感情中，真诚需要与智慧相结合。它不仅仅是毫无保留地表达自己，还需要考虑对方的感受和接受能力。适度的真诚可以促进理解和沟通，而过度或不加思考的真诚则可能导致误解和冲突。因此，真诚应该被视为一种平衡的艺术。它需要在关系中建立信任和尊重的基础上运用。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>交往</tag>
      
      <tag>男女</tag>
      
      <tag>恋爱</tag>
      
      <tag>真诚</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>什么是踢猫效应</title>
    <link href="/2023/06/88dea7332bf4.html"/>
    <url>/2023/06/88dea7332bf4.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>某公司董事长为了重整公司，许诺自己将早出晚归。一次他看报太入迷以至忘了时间，为了不迟到，他在公路上超速驾驶，结果被警察开了罚单，最后还是误了时间。这位老总憋着一肚子火，回到办公室就把销售经理训斥了一番；销售经理挨训之后很气恼，把秘书叫到自己办公室大骂一番；秘书故意找接线员的碴儿；接线员垂头丧气地回到家，对着自己的儿子大发雷霆；儿子被父亲痛斥之后，便将自己家里的猫狠狠地踢了一脚，这就是所谓“上班受气，回家踢猫”。被踢的猫，实在是太无辜了。在社会性动物群体里，压抑的情绪会沿着等级和强弱链条依次传递，由金字塔尖一直扩散到最底层。</p><p>为什么会发生踢猫效应呢？因为肾上腺素已经催生了能量，能量囤积着就必须发泄出去。压抑能量，就像让火山不要喷发、洪水不流一样，它会积攒能量，以更大的力量爆发出来。情绪都有积极效果，但是高浓度的情绪激素就完全不一样了。英语里有单词体现了这种区别，感情状态变化较弱而持续的称“心情”，比较强而且急剧的称“激动”或“情绪”（喜、悲、恐、怒、惊等），这是两种完全不同的能量。</p><p>如果用意志力对情绪加以抑制，就会增加情绪激素和肾上腺素的浓度，产生极大的破坏性力量，所以绝对不能憋着。就拿苯丙胺来说，它本来是大脑产生的一种带来快感的激素，但是当浓度过大，就不再叫作苯丙胺，而叫作安非他命或冰毒。在二战的时候，日本自杀飞机的飞行员就服用过这种东西，然后在强烈的快感中走向死亡。愉悦感，本来和痛苦感、焦虑感等一样，都是身体用来调节自身功能的手段，但是浓度过大的话，消耗的能量也会过大，导致人神志不清，会产生类似于范进中举后的喜极而疯。</p><p>所以我说，肾上腺素总体是好的，当情绪被及时消耗，就会产生正能量，只有憋着才具破坏力，使人很多天都会无精打采。肾上腺素的能量，比多巴胺-ATP的能量持续时间长，数量更大。如果不有效发泄，破坏内在组织细胞的威力更大，表现就是毛细血管爆裂，像周瑜嫉妒诸葛亮，吐血而死；诸葛亮大骂王朗，王朗羞愧得吐血而死。如果憋着情绪，得不到发泄，身体组织细胞就会受损。</p><p>情绪如果不经过发泄，就会持续很久，究竟多久会因人而异，反正要比我们想象得要久。我们感觉不到自己有情绪了，但是情绪依然在那儿，虽有减弱却不离不弃，最可怕的是它还会转入意识之下，并一直在默默地寻找发泄口，趁我们还没弄清怎么回事儿的时候，就以不可控的方式发泄出去了。这种“情绪后效”是一种普遍现象。</p><p>如果一个篮球队员投篮连续命中，队员和球迷们一般都会相信他今天状态不错。“看，他又要投篮了，这肯定八九不离十啊，今天已经连续进了三个了！”，“咦，怎么没进？”。</p><p>从概率学上来讲，假设这个球员的命中率恒定，那么，他连续进了三个球，接下来就理应不进才对，但是我们会根据前三次连续进球形成的暂时的神经链接（上面刚刚说过，三次可形成初步的神经链），不自觉地判定第四次一定能进。</p><p>赌徒们也像篮球队员一样，会形成一种“今天手气不错”的神经链。如果庄家上来就连赢三局，或者一个赌徒大清早就在赌坊连赢三把，你现在就可以预测到，今天他们一定会输得稀里哗啦，总有一个坑在等着他们跳，就在他们这条新形成的奖励性神经链试图把情绪永远传递下去的时候。</p><p>在职场面试、考试和阅卷的过程中也会出现情绪后效。刚刚碰到一个让人不满的求职者，人事经理就会对下一个见到的求职者挑三拣四；刚刚读过一篇感人至深的作文，阅卷老师就会高看下一份作文。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>蝴蝶效应</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欲罢不能：人为什么会对折磨自己的东西乐此不疲</title>
    <link href="/2023/06/164ce0be52a3.html"/>
    <url>/2023/06/164ce0be52a3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有很多关于多巴胺的爱情故事，因为爱情本来就是多巴胺分泌的结果。不过，多巴胺分泌的并非是甜蜜素。正如夜莺经常被比喻成恋爱的使者，它的歌声就像是恋爱——没有欢乐，全都是酸涩、焦虑、期待、揪心之类的感觉。对了，这就是多巴胺的效果，它带来的并不是快感，因为多巴胺并不带来快乐。</p><p>如果多巴胺-ATP能量不降解，或者恋爱不能实现，会出现什么结果？能量会被不断积累，无处发泄，所以会形成更加强烈的欲望，这就像不能被泄流的洪水最终会拥有毁灭的力量一样。</p><p>如果瘾症（烟瘾、酒瘾、赌瘾、网瘾等）和强迫症（微博控、BBS控、网络游戏控等）、错恋（同性恋、恋物癖等）真的得到了满足，那就会像正常恋爱一样随着多巴胺的消失而消除了。但关键是，它们都没有得到正常的满足。因为指向错误，所以多巴胺根本就不可能降解，能量不可能被释放，于是，这些“爱情”的时间长度超越了想象，其牢固性令人惊叹，热烈的强度也不正常了。所以，“得不到”和“已失去”就会一直刺激多巴胺-ATP系统不断持续升温，还会持续很久。所以“爱情使人消瘦”这句话不科学，可以改为“得不到的爱情使人消瘦”。</p><p>综上所说，ATP能量是需要发泄的，不能用意志力来抑制它，否则就会被“得不到”和“已失去”持续刺激，积累更多的能量。所以戒烟的人会脾气暴躁，节食的人会成为购物狂，同性恋迫于社会压力反而会更“坚贞”……而且，如果强加抑制多巴胺系统，这部分能量又已经形成，它就会转向破坏其他方面。毕竟能量已经出现，不以这种形式消耗，就必须用另一种形式得到宣泄。所以，爱发火的人却老憋着，就会破坏身体内部组织细胞；强迫自己不上网，就会憋出毛病来；戒烟方法不当，就会容易和人发生龃龉，所以我们强迫不了自己去做任何事情。</p><p>虽然知道美德标准、意志力、改变习惯的众多好处，而这些都不可能也不应当让多巴胺系统冷却下来。即使强迫成功，也会“杀敌一万自损八千”，而且，这敌人还是你自己，也就是当你打败作为自己的一部分的多巴胺-ATP系统的时候，会自损一万八。这就是前进了一小步后退了两大步，得不偿失啊！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
      <tag>恋爱</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>劣币驱逐良币--中国女性的择偶方式</title>
    <link href="/2023/06/a72e44edc224.html"/>
    <url>/2023/06/a72e44edc224.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>劣币驱逐良币是经济学中的一个定律。指的是在铸币流通时代，成色好与成色不好的铸币在市场上一起流通，久而久之，成色好的良币逐步退出流通转为储藏，而留在市场上流通的都是成色不好的劣币，这样，劣币把良币赶出了市场。 </p><p>中国式的恋爱中普遍存在劣币驱逐良币的现象。我们假设，一个自身资质不错的女孩在一段时间内同时有五六个追求者，或者在她开始恋爱到结婚这一段时间内大约会遇到十几个追求者。那么在所有的追求者中，能说会道、善献殷勤、死缠烂打的男性往往最后赢得美人归，而品行方正、品质纯朴的男子往往会被淘汰下来。女孩最终选择了劣币。 </p><p>所谓“男人不坏，女人不爱”，我以为说的正是这回事。一个男子放弃自己的尊严，柔媚讨好，百般做作，其品行不问可知。也许他追求的同时心里会在想：看我把你娶到手之后，再怎么收拾你。然而女孩心甘情愿的受骗，也许结婚以后，独守空房，面对冷漠而庸俗的丈夫终日以泪洗面。然而那都是未来的事，一个恋爱中的女孩子，如何看得那么远？ </p><p>问题的根源在于中国女性考验男友的方式，那简直是世界上最复杂最困难的一种考验，全世界独此一家。唐僧师徒取经历经八十一难，也无法与之相比。她对你说的话里经常充满暗示与埋伏，她想出的种种考验你的方法简直匪夷所思。也许中国女孩是这样想：我要找出那个最爱我的人，我要证明他是那个最爱我的人。然而事实上的结果是，那些有自己的原则品质端正的男子一个一个淘汰下来，剩下的都是些不顾一切要达到目的的人。 </p><p>恋爱本是双方面的事，然而在中国却完全是单方面的事。女孩往往完全保持被动，即使她喜欢那个男子，她也希望完全是由男方来追求女方，并且还要百般考验。西方则完全不是这样，两情相悦，两个人互相有好感，那么就顺其自然，两个人谁也不会掩饰自己对对方的感情。 </p><p>《诗经》里说，子不我思，岂无他人。然而在中国这种出路也是不可能的，因为全中国的女子都这样，这是我们中国女性的优良传统。想一想，这种地方正是女性的那种聪明才智能够大展其才的地方，她们怎舍得放弃这种乐趣？ </p><p>我要奉劝那些正在考验男友的和将来准备考验男友的女孩：小心把你们的男友吓跑了。如果你们相互喜欢，他需要你对他好。如果你希望一个男子对你无话不谈，那应该是在你们的关系更进一步后的事。也就是只有他感觉到你对他的好，他才能放开最初的拘谨。如果两个人还比较陌生的情况下那个男子就对你显得十分亲密，其中必然有诈.无事献殷勤，非奸即盗。 </p><p>全世界的恋人，没有谁比中国的恋人更累，更受罪。我想，中国的女孩应该反思一下了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心理</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
      <tag>恋爱</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>你的魅力源于真实</title>
    <link href="/2023/06/6d5d40b244c6.html"/>
    <url>/2023/06/6d5d40b244c6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你已经做得很多了，那么希望你不要再让自己戴着假面具了，因为一个人的魅力源于真实地呈现自我，这样的人才是最受欢迎的。 </p><p>你喜欢完美无缺的人还是喜欢一个真实的人呢？至少美国人是喜欢真实的。</p><p>美国历届总统大都能给人留下鲜明的印象：风度翩翩，富于人格魅力。肯尼迪总统受到美国公众的喜爱程度恐怕是美国历史上所少见的。然而，肯尼迪并非一个完美无缺的人。他曾经试图在猪湾入侵古巴，结果遭到惨败。像这样大的军事失误无论发生在怎样出色的领导人身上，普通人都会认为它会给领导人的形象大打折扣。令人费解的是，“猪湾惨败”非但没有降低肯尼迪的个人声誉，反而使他在公众的心目中的形象更加真实、丰满和贴近——人们更加喜爱这位“也会犯错误”的总统了。</p><p>心理学家猜想，之所以会出现这种情况，正是这次失误使人们相信：即使是当时新闻媒体描绘得几乎无可挑剔的的总统也难免会犯错误。而在犯错误后他又承认了自己的失误。这使总统与公众的距离拉近了，从而赢得了更多的过去并不喜爱他人的。</p><p>尽管人们追求完美，然而，真正面临一个完美无缺的人时却不敢敢相信。“人非圣贤，孰能无过？”可是，从古至今，所谓“无过”的圣贤有谁曾经见过呢？！</p><p>中国杂技团在国外演出也曾经出过错。然而，当地的观众并没有因为演员的一时失误而冷嘲热讽，反而前去观看演出的人更是络绎不绝。因为人们通过杂技演员的失误了解到，他们那些惊险的动作是真的。真实，给人最深切的印象。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>催眠</tag>
      
      <tag>意念</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【独家技巧】chatgpt心理治疗：科技助力心灵疗愈，快速迈向幸福！</title>
    <link href="/2023/06/0b2f61da4ffc.html"/>
    <url>/2023/06/0b2f61da4ffc.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家好！在本文中，将分享如何利用chatgpt进行心理治疗，帮助你战胜内心困扰，重塑幸福人生。心理治疗是一种重要的方式，帮助我们面对挑战、克服焦虑、改善心理健康。而chatgpt作为先进的人工智能技术，为心理治疗带来了新的可能性。</p><p>首先，我们来了解如何利用chatgpt进行心理治疗。下面是几个步骤：</p><p>建立信任：在与chatgpt进行对话前，建立起对它的信任。chatgpt是经过训练的智能助手，它可以理解你的情绪和需求。</p><p>表达情绪：与chatgpt进行对话时，尽量真实地表达你的情绪和想法。不论是忧虑、烦恼还是喜悦，都可以与它分享。</p><p>接受建议：chatgpt会给出相应的反馈和建议，尽量接受并思考它们。它能提供一些建议、技巧和观点，帮助你更好地应对困境。</p><p>实践与反馈：chatgpt建议你将治疗过程中学到的技巧应用到实际生活中，并随时向它反馈效果和感受。这样，它可以根据你的反馈调整建议，为你提供更贴切的支持。</p><p>使用chatgpt进行心理治疗，你可以享受以下好处：</p><p>随时随地获得支持：通过与chatgpt进行对话，你可以在任何时间、任何地点获得心理支持。不再需要等待预约，你可以随时找到一个理解你的伙伴。</p><p>保护个人隐私：与人类心理治疗师相比，chatgpt能够提供更高的隐私保护。你可以放心地分享自己的内心世界，不用担心信息外泄或被他人知晓。</p><p>个性化的治疗体验：chatgpt可以根据你的需求和个性化的情况进行调整，为你提供定制化的治疗体验。它能够理解你的情绪，给予相应的反馈和建议。</p><p>尽管chatgpt心理治疗法有许多优点，但也存在一些缺点。</p><p>缺乏人际互动：与真实的人类心理治疗师相比，chatgpt在人际互动方面存在局限性。它无法提供与他人建立情感连接的体验，有时可能会导致治疗过程的冷漠感。</p><p>缺乏专业判断：尽管chatgpt在心理知识方面进行了训练，但它无法像人类心理治疗师那样拥有丰富的临床经验和专业判断能力。在某些复杂情况下，chatgpt可能无法提供最准确的治疗建议。</p><p>技术限制：尽管chatgpt在人工智能领域取得了巨大进步，但仍存在技术限制。它可能无法完全理解语境、情感或非语言表达，这可能对治疗效果产生一定影响。</p><p>总的来说，利用chatgpt进行心理治疗是一种新颖而有潜力的方式。它可以在某种程度上提供心理支持和帮助，但仍需要进一步的发展和改进。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心灵</tag>
      
      <tag>chatgpt</tag>
      
      <tag>心理治疗</tag>
      
      <tag>心理健康</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>唤醒心灵的共鸣：寻找属于你的人生使命</title>
    <link href="/2023/06/44f304b39929.html"/>
    <url>/2023/06/44f304b39929.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人生的意义是一个永恒的课题，每个人都在不同的阶段思考过这个问题。无论是在青年的探索时期，还是成年后的人生追寻中，我们都渴望找到一种内心的满足和目标的指引。那么，究竟如何才能找到人生的意义呢？</p><p>首先，我们需要明确一个观点：人生的意义是因人而异的。每个人都有自己独特的人生轨迹和追求的价值观。因此，找到人生的意义需要深入了解自己。我们可以通过反思和自我探索来认识自己的内心世界和真正的需求。这可以通过阅读启发性的书籍、参与心灵成长的活动或与他人分享经历来实现。</p><p>其次，要寻找人生的意义，我们需要关注内心的声音和激发个人热情。内心的声音是指那个真实的自我，它会指引我们朝着真正想要的生活方向前进。而激发个人热情则意味着找到自己对某些事物真正感兴趣和热爱的领域，并将其作为追求人生意义的关键。只有在我们投入热情的事物中，我们才能找到真正的快乐和满足感。</p><p>此外，人生的意义也与他人的关系密切相关。与他人建立真诚的联系、分享喜悦和关心他人的需求，可以给我们带来深层次的满足感和意义。我们可以通过帮助他人、参与公益活动或加入志愿者组织等方式来与他人建立联系，并从中体验到人际关系的价值和意义。</p><p>最后，要找到人生的意义，我们需要保持积极的心态和持续的成长。积极的心态可以帮助我们面对困难和挫折，并从中学到宝贵的经验教训。而持续的成长则意味着我们不断追求自我提升和进步，探索新的领域并开拓人生。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>生命</tag>
      
      <tag>使命</tag>
      
      <tag>心灵</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>青年男女热恋中的心理特点</title>
    <link href="/2023/06/d477c1809de3.html"/>
    <url>/2023/06/d477c1809de3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>直觉性：男女之间相互美化、互相吸引，双方都感到顺眼和舒服，所谓“情人眼里出西施”。这时容易出现“期望效应”，即把自己所希望出现的特征赋予对方，所谓“月移花影动，疑是玉人来”。把自然景物和周围环境都打上了爱情的印记。但此时，也可能学习、工作时心猿意马，注意力不集中，容易出现差错。故应注意控制情绪、放开视野、利用爱情的强大动力、互相帮助、共同提高。</p><p>隐蔽性：言辞含蓄而富有诗意，行为隐蔽而富有德行，言谈、举止、月光、表情、行为都体现了一个“爱”字。</p><p>排他性：表现在对意中人的专一挚求、忠贞不渝的心理特点，不允许第三者介入，容易“吃醋”。要知道爱情是专一的，友谊都是宽容的，要尊重对方人格，允许对方保持正常的人际交往。心胸狭隘、自我封闭、不利于爱情的健康发展。无故猜疑、干涉别人人身自由必然给自己带来烦恼，甚至导致爱情的破裂。</p><p>波动性：是指情绪变化很大，热可达到白热化、冷则骤降至冰点。</p><p>高兴时喜笑颜开、手舞足蹈，懊恼时垂头丧气。这种大起大落的情绪变化有时会对身心健康带来不良影响。故要通过加强自我修养、不断进行自我完善，减少情绪的波动性。</p><p>冲动性：热恋时人的认识活动范围往往会缩小，理智分析能力受到抑制，习惯行为受到破坏，此时发生的许多事情与平时可以完全不同。同时由于控制自己的能力减弱，往往不能约束自己的行为，不能正确评价自己行动的意义与后果，因而可能导致婚前性行为、未婚先孕，甚至做出违法乱纪的事情来。婚前性行为给人以轻率的印象，自身名誉和自我评价将受到损害，在亲朋同事中威信下降，不仅使新婚蜜月黯然失色，而且还有被人抛弃、利用、腐蚀等传染疾病而抱憾终身的危险。当然，受害最大的是女性。</p><p>爱情是人类最高尚的情感，之所以高尚，是因为爱情不只是为了满足。这一基本的生理需要，还有更高的心理需要和社会需要。爱情是和美感、道德感、理智感的完美统一，是人类歌颂的永恒的主题。只有真正了解爱情的真谛，善于在热恋时保持心理平衡的人，才会有甜蜜的爱情生活，不然的话，尝到的常常是爱情的苦果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>交往</tag>
      
      <tag>男女</tag>
      
      <tag>热恋</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>什么是爱情?</title>
    <link href="/2023/06/fabe195ea629.html"/>
    <url>/2023/06/fabe195ea629.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>弗洛姆在《爱的艺术》中提出的爱情基本要素包括：“关心、责任心、尊重和了解。”</p><p>“爱情是对生命以及我们所爱之物生长的积极的关心。”我们所爱之物——我们所爱之人。当我们面对自己的孩子的时候，我们可以理解这样的含义。但是，当我们面对其他我们以为所爱的人，我们是否在采取这样的态度呢？我们是否更多是对对方的需要，而不是对他的生长的积极的关心？“如果一个妇女对我们说她很爱花，可是我们却发现她忘记浇花，我们就不会相信她说的话。”她的“爱花”，不如说是爱她自己，是爱花所能给她的附加意义，是花在满足她自己的需要。花的美，是为映衬她的美，花只是她的附属物。她需要花的美，却不愿为花多做什么。“人们爱自己的劳动成果，人们为所爱之物而劳动。”花不是这位妇女的劳动果实，因为她的“爱”只是需要。这里的“劳动”，是精神上的给予，情感上的给予，是发自内心的关心和关怀，是共享生命。</p><p>“关心和关怀还包括爱情的另一方面，即责任心。”当我们谈到“责任心”，会习惯性地去想社会一般标准所赋予某个角色的责任，比如说丈夫、父亲、男人。尤其当女性面临婚姻或情感问题的时候。我们有没有想到过，其实每个人无论处于什么角色，都对他人负有责任？“今天人们常常把责任心理解为是义务，是外部强加的东西。但是责任心这个词的本来意义是一件完全自觉地行动，是我对另一个生命的表达出来或尚未表达出来的愿望的答复。‘有责任’意味着有能力并准备对这些愿望给予回答。”“在母子关系中主要表现在母亲对孩子生理上的要求的关心。在成人之间则也包括关心对方的精神要求。”从两性之间的情感关系来说，我们会在某些阶段，因为某种需要而去关心对方的精神需求。当我们的需要目的达到，当我们与对方的关系转变成持续的，持久的状态，我们很可能会忘记了对方的精神需求，因为我们没有把这样的关心当作爱的主要内容，我们没有把这样的关心纳入爱的范畴，我们把爱局限在了很低的生物水平，而忘记了人——包括我们自己在内——是有着很高的精神需求的。精神需求不是什么高不可攀的领域，它只是作为人在完成了基本需求之后的必然的需要。当我们想与对方说些心里的话，当我们想听首歌，当我们想看场电影，甚至当我们想与几个朋友喝顿酒聊聊天，都是在满足我们的精神需求。我们曾如为自己一样地为他或她想到过这样的需要吗？</p><p>“如果没有爱的第三个要素：尊重，那责任心就很容易变成控制别人和奴役别人。尊重对方不是惧怕对方。尊重这个词的出处就是有能力实事求是地正视对方和认识他独有的个性。”在我们欣赏一个人的时候，当我们需要一个人的时候，我们会重视对方的个性，因为我们可能需要用对方的“个性”来证明自己，来确保自己的目的达到。但当我们与别人建立了紧密关系之后，我们常常会不由自主地放弃尊重，而将对方当作满足自己需要的工具。我们会不由自主地以自己的需要为需要，而完全忽视对方的真正需要，甚至会因对方的需要而感到危机。因为我们忘记了对方是一个独立的个体，或者是希望对方成为我们自己的一部分，于是受我们的控制。这是因为我们自己缺乏能力。首先缺乏的是我们正视自己的能力；其次缺乏的是我们自身的生命力量。我们与对方是互相牵制的关系，是斗争的关系，是需要与满足需要的关系，而不是两个生命个体相互尊重和扶持，共同完成生命意义的关系。“尊重就是要努力地使对方成长和发展自己，因此尊重决无剥削之意。我希望一个被我爱的人应该以他自己的方式和为了自己去成长、发展，而不是服务于我。如果我爱他人，我应该感到和他一致，而且接受他本来的面目，而不是要求他成为我希望的样子，以便使我能把他当作使用的对象。”这似乎是一个很难达到的水平，这的确是一个较难达到的水平，因为它向我们自己提出了很高的要求，那就是“只要当我自己达到独立，在没有外援的情况下独立地走自己的路，既不想去控制和利用别人，只有在这种情况下，尊重对方才成为可能。”这使我想起我们经常听到的一句话：“没有了他（她）我就没法活！”这不是只有某些人才会说出的话，而可能是我们每个人当“支撑”即将失去之时都会说的一句话。当我们说这句话的时候，其实我们很清楚，是因为我已经丧失或根本没有建立自己的独立能力的结果，是即将失去一个我们一直牢牢把握着的支撑物的结果。我们和那个支撑物的关系是利用和被利用的关系，而不是两个独立的个体相互牵手的关系。</p><p>“人们只有认识对方，了解对方才能尊重对方。如果不以了解为基础，关心和责任心都会是盲目的，而如果不是从关心的角度出发去了解对方，这种了解也是无益的。”也许我们与一个人生活了很多年，最终发现，其实我对他并不了解，对方也如此。那是因为，我们没有意识到了解的重要，也没有意识到我们并不懂得什么是了解。我们以为的了解常常是误解。因为我们一切都以需要为目的，以满足需要为目的，而不是以建立一种相互尊重、相互关怀、相互协助、相互提升的关系为目的。</p><p>这样的爱情关系似乎是一个难以企及的标准，但当我们审视我们的情感关系的时候我们会发现，它恰好映照出了我们普遍陷入的误区。如果我们站在了这样的一个角度或者说是高度来看待我们对待情感的态度，我们会对自己说：原来如此。我们会意识到我们一直所作的努力可能恰恰是在将爱情引向歧路，甚至是绝路，也将自己引向失败却不知败在何处。爱是一门艺术，是我们了解自己和他人的途径，也是我们生命实现过程的纪录。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>爱情</tag>
      
      <tag>责任心</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样处理好同寝室同学之间的关系</title>
    <link href="/2023/06/d3e9926d6f42.html"/>
    <url>/2023/06/d3e9926d6f42.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>由于适应导致的问题中，人际关系问题对新生来说更为普遍，特别是寝室人际关系。由于彼此之间的生活习惯的不同和相互误解，致使生活在这一团体中同学感觉特别别扭。有的同学被室友孤立感到很苦恼：“也不知怎的，可能是我不大注意自己说话方式。我感到大家开始用讽刺的口吻跟我说话；我若无意说了哪位同学，大家就一起帮她。我感到很苦闷，觉得回宿舍也没有什么意思，怕说错话引起更大的麻烦。所以每天很早起床，背着书包到教室看书，晚上很晚才回宿舍，有时即使看不进去，也不愿回宿舍，就顺着操场逛，一圈又一圈，估计快要熄灯了才回宿舍。”而那些生活在对立面的同学也难过：“我们宿舍的一位同学很过分，不过她现在已经被孤立了，但我现在也感到很压抑，因为宿舍气氛不好，形成对立局面。其实，我觉得那位同学也不是一无是处，也很想和她说话，但大家都不理睬她，我若主动与她好，势必也造成也那样的结果，不被大家所理睬。”还有一部分同学，即使没有这种情况，也觉得在宿舍不是很开心：“我们宿舍关系还可以，没有争吵，但大家都很客气，没有什么话好说，觉得挺闷的。”这可能是新生都可能遇到的问题。怎样处理好这类问题，理顺同宿舍同学间的关系呢？<br>首先，要正视这一问题，多找自己身上存在的问题及对宿舍人际关系造成的影响。如自己生活习性是否给他人带来不便？自己言行是否得当？若有不妥的地方，可以适当调整自己的生活习性；改变自己的说话方式，以他人可以接受和理解的方式进行。 　　<br>其次，争取多沟通多交流。不要因为大家有些误解而避免交流和沟，而应主动与大家沟通，参与大家的讨论与活动。只有这样才能更好地了解自己和他人，消除彼此之间的误会，加强相互的理解和信任。 　　<br>其三，心胸宽广，对别人多加理解和包容。一个新时代的中学生应海纳百川，多吸收别人的优点；对他人的缺点，应多加理解和包容。平时对一些生活中出现的鸡毛蒜皮的纠纷，不要太耿耿于怀，该忘的忘，该原谅的原谅，该和解的和解，不要太放在心上。所谓“大事聪明，小事糊涂”，把有限的精力用在做主要的事情上，比如说，搞好自己的学习。 再次，真诚地对待他人。俗话说：“种瓜得瓜，种豆得豆”。只有播种真诚，展现真实的自我，才会收获别人的真诚。因为人们无意识中在遵守“人际关系互惠”原则，你袒露真诚的程度，会得到相应的回报。有的人害怕自己的缺点被别人看到会影响自己在别人心上中的形象。心理学研究表明：人们并不喜欢一个各方面都十分完美的人，而恰恰是一个各方面都表现优秀而又有一些小小缺点的人最受欢迎。所以你不用太在意自己的缺点，对这点要有足够的信心。 　最后，发自内心地赞美他人。学会欣赏、赞美他人，每天至少说一句让人感觉舒服的话，比如：“你太棒了！“你这个发型很好看！”这种赞美的话语会给被赞杨者带来快乐，引起积极的情绪反应。情绪具有传染性，即也会传染给周围的人给周围所有人带来快乐。“快乐”，则会消融人际关系的僵局，使寝室关系变得融洽。 </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>朋友</tag>
      
      <tag>同学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人际交往中的心理障碍</title>
    <link href="/2023/06/e6f37975bcd7.html"/>
    <url>/2023/06/e6f37975bcd7.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人际交往是人们社会生活的重要内容之一，自我的发展、心理的调适、信息的沟通、各种不同层次需求的满足、人际关系的协调，都离不开入际交往。每一个人，都希望善于交往、都，希望通过交往建立起和睦的家庭关系、亲属关系、邻里关系、朋友关系、同学、同事关系……而这些良好的社会关系可以使个人在温馨怡人的环境中愉快地学习、生活和工作。但在实际的交往过程中，总是或多或少地存在着一些不尽如人意之处，影响了人际交往的正常进行。 </p><p>在来访者当中，最常提到的问题如：“我怎样才能使别人喜欢我？”，或者“怎样才能消除自卑感？”，还有“怎样才能正确认识自己和他人”等等。还有人会问：“我为什么体会不到人际交往的快乐？”<br>社会心理学的研究表明，那些在人际交往中颇受好评，很得“人缘”的人一般具以下特点：乐观、聪明、有个性、独立性强坦诚、有幽默感、能为他人着想、充满活力等等，当然，不是说这些特点都具备才能有好的人际交往。而那些在人际交往中不太受人欢迎的人也具有以下几个特点：自私、心眼小、斤斤计较、孤傲、依赖性、自我中心、虚伪自卑、没有个性等等。有了以上的参照标准，大家就可以对照自己，扬长避短。当然，在人际交往中，最主要的是坦诚，每个人都是独立的个人，不能丧失掉自我。阿谀奉承，随声附和并不能换来良好的人际交往。 </p><p>如何在人际交往中正确地估价自己和别人。古语说得好： “人贵有自知之明”，何为“贵”，为何“贵”，贵，说明其难。正确地认识自己的的确确不是一件容易的事。在错误的自我估价中，对交往妨碍最大的，莫过于自卑和自傲。 </p><p>自卑，即对自己的知识、能力、才华等作出过低的估价，进而否定自我。自卑的人在交往中，虽有良好的愿望，但是总是怕别人的轻视和拒绝，因而对自己没有信心，很想得到别人的肯定，又常常很敏感地把别人的不快归为自己的不当。有自卑感的人往往过分地自尊，为了保护自己，常表现得非常强硬，难以让人接近，在人际交往中变得格格不入。<br>自卑心理源于心理上的一种消极的自我暗示，很多心理学家指出，自卑感和本人的智力、受教育程度、所处的社会地位等因素无关，而仅仅是对“自己不如他人”的确信。所以，要克服和预防自卑心理，首先要敢于正视自己的不足。人无完人每个人都有自己的优缺点。对于一些不可改变的事实，如相貌、身高等等，完全可以用别处的辉煌来弥补，大可不必自渐形秽。 其次，要正确地与人相比，自卑心重的人往往很善于发现他人的长处，这本身不是坏事，可是他老是用别人的长处和自己的短处比，不是激发起奋起直迫的勇气，而是越比越泄气，从而贬低、否定自己，以偏盖全。其实，人各有所长，自己不可能事事都强过别人，反过来也一样。见贤思齐应当鼓励，这其中还有一个量力而行的问题，所以，要防止和克服自卑感，还要注意不可对自己提出过高的要求，在选择目标时除考虑其价值和自身的愿望外，还要考虑其实现的可能性。与其追求那些不切实际的东西，还不如设立一些较为现实的目标，采用“小步子”原则，不断地使自己得到鼓励。最后一点，要锻炼自己的心理承受能力，不要因为一次失败而一蹶不振，或因自己某一方面的过失而全盘否定自己。 </p><p>自傲与自卑相比，也源于错误的自我估价，自傲者喜欢过高地估计自己，在交往中表现为妄自尊大、自吹自擂、盛气凌人，而且不愿和自认为不如自己的人交往。这样的人当然不会受到别人的欢迎。自傲者一旦受挫，往往会较为自卑。自傲者要学会尊重别人，善于发现别人的优点，这样才有利于客观评价自己，还要学会严于律己、宽以待人。 </p><p>知人者智，自知者明，能否正确地认识和了解他人，同样 关系到人际交际能否顺利进行。要走出对他人认知的心理误区，要注意以下几个方面： </p><p>第一；不以第一印象作为取舍判断的标准。第一印象，也 就是第一次对人知觉时形成的形象，它往往最深刻，而且常会成为一种基本印象而影响对他人各方面的评价。俗话说，先入为主，讲的就是这个道理：人们很重视给别人的第一印象，但也该看到，第一印象得之于较短时间的接触，又无以往的经验作参照，主观性、片面性较强。所以，一定要注意其消极的一面既不能因第一印象不好而全盘否定，又要防止被表面的堂皇所迷惑。“金玉其外，败絮其中”，这样的例子也屡见不鲜。要练就一番透过现象看本质的本事，在长期的相处中全面、正确认识和了解他人。 </p><p>第二，不因一时一事评价人。某人刚犯了一个大错误，于 是就有人发现，他从来就不是好人。这是近因效应在作怪。在较为长期的交往中，最近的印象比最初的印象更占优势，这是一种心理惯性。由于这种惯性的作用，人们往往会以最近的印象来评价人。另外，还有所谓“光环”效应，某人的一种优点、优势放大变成了笼罩全身的“光环”，甚至原来的缺点也被掩盖或者蒙上了一层夺目的光彩。这种对他人认知的最大失误就在于以偏盖全。“借一班而窥全豹”并不总是适合于一切人和事，个别和局部并不一定能反映全部和整体。在人的诸多行为或性。格特征中抓住某个好的或不好的、就断定他是好人、坏人，无疑是幼稚的。恰当地、全面地认知他人，就要克服说好全好，说坏全坏的绝对化方法。 </p><p>第三，切莫先入为主，第一印象固然是一种先入为主，除此之外，在我们的头脑中，总有一些先在的，得之于各种途径的观念，并常常以此来评价和判断他人，因为这样做所耗费的心理能量最少，也就是说，它最省事。但是，图省事往往会造成一些认知偏差。什么美国人开放，英国人保守，商人精明世故，农民老实本分……。这些说法虽与某些人的特征相吻合，但绝不是个个如此，还要“具体问题具体对待”。人如其面，各各不同，不能用概念来衡量人，把人简单化。 </p><p>为什么有的人不能从人际交往中得到快乐？人是社会的动 物，人际交往是我们每个人的一种需要。在人际交往中，过分留心、处处算计、总怕吃亏上当，这当然得不到快乐。可以说，这样的人还没有领悟人际交往的真正内涵，因此他无法体验到交往中的快乐。俩人互相交换一个苹果，还是一人一个苹果，俩人互相交换一个主意，一人就有了两个主意，这个例子是交往露内涵的一个体现。此外，交往的意义还在于增大个人的心理空量问，减少彼此的心理距离，建立“我们感”。这些都是人的一种心理需要、社会需求。 </p><p>消极的情绪，如不快、痛苦、愤怒、失望等，会影响人际交往的正常进行，这点不言而喻。这些消极情绪的产生，可能来自某种压力、或者受挫、或是某种丧失。每个人都要学会在生活中对付这些不良情绪，这也是个人成长的一种重要表现。现代社会主张个性独立，人际交往也日益复杂，如果说在一些场合，或和某些人的临时性的交往需要一些表面的客套、应酬，那么，建立和发展深入持久的人际交往，最重要的是坦诚相见、表达真实的自我。“水至清则无鱼，人至察则无友”，人们并不喜欢那些假扮的圣人。当然，如果是自己身上存在着明显的缺点，理应努力克服和改正。人们在人际交往中不断审视、认识自己和他人，不断领悟人生，这是人际交往的内涵之所在。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>朋友</tag>
      
      <tag>心理</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>十招能改善你的人际关系！</title>
    <link href="/2023/06/9300f1ed80ea.html"/>
    <url>/2023/06/9300f1ed80ea.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>保留意见：过分争执无益自己且又有失涵养。通常，应不急于表明自己的态度或发表意见，让人们捉摸不定。谨慎的沉默就是精明的回避。</p><p>认识自己：促进自己最突出的天赋，并培养其它方面。只要了解自己的优势，并把握住它，则所有的人都会在某事显赫。</p><p>决不夸张：夸张有损真实，并容易使人对你的看法产生怀疑。精明者克制自己，表现出小心谨慎的态度，说话简明扼要，决不夸张抬高自己。过高地估计自己是说谎的一种形式。它能损坏你的声誉，对你的人际关系产生十分不好的影响。有损你的风雅和才智。</p><p>适应环境：适者生存,不要花太多精力在杂事上，要维护好同事间的关系。不要每天炫耀自己，否则别人将会对你感到乏味。必须使人们总是感到某些新奇。每天展示一点的人会使人保持期望，不会埋没你的天资。</p><p>取长补短：学习别人的长处，弥补自己的不足。在同朋友的交流中，要用谦虚、友好的态度对待每一个人。把朋友当做教师，将有用的学识和幽默的言语融合在一起，你所说的话定会受到赞扬，你听到的定是学问。</p><p>按“型”处理职场人际关系</p><p>言简意赅：简洁能使人愉快，使人喜欢，使人易于接受。说话冗长累赘，会使人茫然，使人厌烦，而你则会达不到目的。简洁明了的清晰的声调，一定会使你事半功倍。</p><p>决不自高自大：把自己的长处常挂在嘴边,常在别人面前炫耀自己的优点。这无形贬低了别人而抬高了自己，其结果则是使别人更看轻你。</p><p>决不抱怨：抱怨会使你丧失信誉。自己做的事没成功时,要勇于承认自己的不足，并努力使事情做圆满。适度的检讨自己，并不会使人看轻你，相反总强调客观原因，抱怨这，抱怨那，只会使别人轻视你！</p><p>不要说谎、失信：对朋友同事说谎会失去朋友同事的信任,使朋友、同事不再相信你，这是你最大的损失。要避免说大话，要说到做到，做不到的宁可不说。</p><p>目光远大：当财运亨通时要想到贫穷，这很容易做到。聪明人为冬天准备。一定要多交朋友。维护好朋友同事之间的关系，总有一天你会看重现在看来似乎并不重要的人或事。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>职场</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>拆除心中的篱笆墙-----人际交往技能训练</title>
    <link href="/2023/06/8d429ce6e61d.html"/>
    <url>/2023/06/8d429ce6e61d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细分析，大学生人际关系中的困惑、不适可以分为以下6类情况：</p><p>第一类：缺少知心朋友。这类大学生通常多能正常交往，人际关系也不错，但自感缺乏能互吐衷肠、肝胆相照、配合默契、同甘共苦的知心朋友，为此，有时不免感到孤独和无奈。 　　第二类：与个别人难以相交。这类大学生与多数人交往良好，但与个别人交往不良，他们可能是室友、同学或父母等与自己关系比较近的人，由于与这些人相处不好，常会影响情绪，成为一块“心病”。</p><p>第三类：与他人交往平淡。这类大学生能与他人交往，但总感到与人相处的质量不高，缺乏影响力，没有关系比较密切的朋友，多属点头之交，没有人值得他牵挂，也没有人会想念他，他们难以保持和发展良好的人际关系。这类同学多会感到空虚、迷茫、失落。</p><p>第四类：感到交往有困难。这类大学生渴望交往，但由于交往能力有限、方法欠妥或个性缺陷、交往心理障碍等原因，致使交往不尽人意，很少有成功的体验，他们往往感到苦恼，很希望改变社交状况。</p><p>第五类：社交恐惧症。这类大学生对人际交往特别敏感、害怕，极力回避与人接触，不得不交往时则紧张、恐怖、心跳加快、面红耳赤，难以自制。为此，他们常常陷入焦虑、痛苦、自卑中，严重影响到心身健康和日常生活。</p><p>第六类：不想交往。这是比较特殊的一类，前五类同学都有交往的愿望，而此类同学则缺乏这种愿望和兴趣，他们自我封闭、孤芳自赏或存有怪僻。这类大学生极少。</p><p>比较而言，前四类是一般性社交不适，人数比例也较高，而后两者属严重的社交障碍，比例虽小，但对心身的健康、发展危害很大。大学生心理卫生，既重视后两类的矫治，更重视前四类的调适。面向大多数正常的大学生进行心理教育和指导，正是大学生心理卫生中、高级功能的体现。</p><p>人际交往技能训练(一)</p><p>第一，适当的自我暴露。不再自我封闭，最重要的问题就是扩大”公众我”，减少”秘密我”、”隐私我”。懂得自我暴露的人，不仅可以让别人去认识自己、了解自己，同时自己也可以借此机会认识别人、了解别人。如果你从来不向别人提及任何有关自己的情况，在别人眼里只是个迷，初时别人可能感到好奇，然而多次交往仍然无法深入便会意兴索然，离你而去。 第二，学会微笑。人们常说：”微笑是人际关系的润滑剂。”经常使用这种润滑剂，你的人际关系一定能正常运转。刚刚开始时，如果你觉得对别人微笑实在有点难为情，可以先从对自己微笑开始。对自己微笑，这是在开玩笑吗？一点也不是。</p><p>第二，你每天抽出一小段时间，站在镜子面前，对着镜子里面的哪个”你”微笑，同时在心里回忆一些有趣的事。一周或稍多一点时间后，你会发现自己脸上的笑容变得自然起来，也变得多起来。当然对别人微笑也不再是件难事。</p><p>第三，多掌握些技能，丰富自己的业余生活。如果你对舞蹈、音乐、绘画、体育运动等等这些活动感兴趣的话，闲下来的时候不要把自己关在屋子里，可以去跳跳舞、听听音乐、打打球。不要在乎自己的舞姿不美、球技不高，这些都是次要的，你只要想着自己不再孤独、寂寞就行。这样，还可使自己在业余生活中不断扩大人际圈子，广交朋友，真是一举两得。</p><p>人际交往技能训练(二)</p><p>1、找出与对方的共同点。任何人都有这样一种心理特性，例如，同一故乡或同一母校的人，往往不知不觉地因同伴意识、同族意识而亲密地连结在一起，同乡会，校友会应运而生，这有利于良好人际关系的形成。</p><p>2、表现出自己关心对方。这必然会赢得对方的好感，记住对方说过的话，事后再提出来当话题，也是表示关心的做法之一。尤其是兴趣、嗜好、梦想等，对对方来说，是最重要，最有趣的事情，一旦提出来做话题，对方一定觉得愉快。</p><p>3、以笑声支援对方，做个忠实的听众。适时地反应情绪，可以使对方摈弃陌生感、紧张感，双方同时笑起来，无形之中产生了亲密友人、同伴的气氛。</p><p>4、谈谈自己的失败。聊天最容易在短暂的时间里产生亲密关系。尤其是谈论自己的失败经验，效果更大。注意，不要一味地谈自己成功的经验，这会招来他人反感，表现出你是一个自高自大又爱吹嘘的人。</p><p>5、对人要大度，宽以待人。</p><p>6、改造不良性格。</p><p>7、先征求对方的意见。先斩后奏往往会造成人的反感和不愉快，即使别人不表现出来，也会留下阴影，影响你的人际关系。有些事情，先征求对方的意见，本来别人是不乐意的，但由于你诚恳地征求别人意见，最后别人就同意了，因为人人都希望得到别人的尊重，不愿被别人忽视和遗忘。</p><p>8、善意的建议。与人交往，不要什么意见都提，什么话都讲，要尊重人、理解人，有建议要表示出你的善意，不要使人感觉到你充满敌意。善意的建议，会使人感到你是真心实意在帮助，这样会融洽彼此关系。</p><p>9、指出对方身上的微小变化（积极的）。 如一个你熟悉的女孩子穿了一件漂亮的衣服来上班时，表示你的关心和注目，这亦会引起对方的好感，缩短彼此之间的距离，且随着谈话的深入，很有可能你们会成为谈得来的好朋友。</p><p>10、记住对方“特别的日子”。如结婚纪念日、生日、参加工作时间等， 人都希望被人重视和关怀，记住对方特别的日子，会使对方产生感激之情，知道你是一人细心的人，为人热情的人，也愿主动与你交往。 11、引导对方谈得意之事。人都希望被人肯定， 也希望大家认为自己有本事，有能力。引导对方谈得意之事，在对方畅所欲言时，也就在对方人心中留下你是一个善解人意、谦虚、诚恳的好印象，大家都希望与这种个性品质的人打交道，这非常有利于人际关系。</p><p>12、主动与人打招呼。有些人并不是清高，而是没有主动与人打招呼的习惯，结果很多必要的、重要的关系就自动放弃了和没有抓住。主动与人打招，你只费点口舌，但收益并不只是这点口舌，它会使别人改变对你的看法和印象，认为你是一个随和的人，和谐的人，开朗的人，心胸宽广的人。这有利于你良好人际关系的形成。</p><p>13、加强自身修养，提高自身素质，注重外在形象。一个出口成“脏”、尖刻、阴谋、不诚实、不修边幅、着装古怪的人，一般很难交到知心朋友，人际关系也不会怎么好；而一个高尚的人、宽宏大量、穿着整洁的人，往往容易受到人的尊敬，大家也喜欢接近他，这样的人，人际关系一般都很好。因此，加强自身修养，注重外在形象是很重要的，在人际交往中是不可忽视的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>职场</tag>
      
      <tag>朋友</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样进行自我催眠法?</title>
    <link href="/2023/06/96b624d6a275.html"/>
    <url>/2023/06/96b624d6a275.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怎样进行自我催眠法?<br>　　自我催眠法是通过自我暗示把意念集中指向某一目的的方法。用于自我催眠的方法种类很多，如印度的“瑜伽修行法”、佛教的“坐禅观法”、西欧的“渐进松弛法”、我国的“内养气功法”等等，这些都是通过自我暗示，达到催眠目的的方法。现介绍一种瑜伽修行的松弛入静法：<br>　　“脱下你的上衣和鞋子，解下腰带和领带，如有眼镜也请摘下，伸直身子躺在床上的褥垫上。抬起胳搏，一直超过头部。伸直双脚，尽量坚挺着全身。然后，迅速把手放到你的两胁，让全身放松。闭上眼睛，首先把精神集中在两脚的脚尖上，然后，让脚尖放松。请想象你的脚、膝盖、大腿都一一舒适地浸泡在水中，这样一来全身肌肉都放松了。接着放松背脊和两肩，然后放松胳膊、手、指头和下巴，脸上的肌肉也放松。现在，请你想象你的身体渐渐沉重起来，终于深深地陷在褥垫中。这样一来，你己感觉不到自己的重量，就这样保持两三分钟——完全放松了，心情十分舒适。请想象你是一朵云彩，一朵特别轻盈、万念俱空的、飘浮在辽阔蓝天上的云彩……”<br>　　随着上述意念的不断深入，身体的不断放松，你不久即可进入睡梦中去。<br>　　<br>　　什么是自我催眠术?<br>　　所谓催眠术，一般认为，是指在完全自愿的条件下，由催眠专家或医生采用的刺激人的视觉、听觉、触觉等方法而引起的睡眠状态。这种睡眠状态与普通睡眠不同，相当于一种梦幻状态或恍惚状态，此时只引起大脑皮层不完全抑制。这时，受术者的思想和精力集中到某一点上，难以产生别的思维和感觉，特别容易接受暗示，即预先肯定的某种事实或指令，进而影响受术者的行为和感觉，以达到调整机体功能，舒畅情怀，解除病痛等的目的。据脑电图分析，催眠处于睡眠与觉醒之间，无怪乎有人称之为梦幻状态。也有人认为，催眠状态尤如聚精会神做某件事的情景。如哈佛医学院催眠专家弗雷德•H•弗兰考所说：催眠术只是将人们分散在各处的精力和思想聚集起来，这并不是处于昏迷状态，也不是处于睡眠状态，而只是象那种当你聚精会神地沉浸在一种工作或阅读一本小说时几乎难以听见别人对你所说的话而已。<br>　　也可以采用自我催眠术来消除失眠、多梦。据专家们说：大部分人都具有自我催眠的天赋——丰富的想象力和梦幻感。病理学家丹尼尔•阿罗斯指出：“一个人只要有正常智力和思维并具有明确的态度和动机，都可以学会自我催眠。”自我催眠的方法，可以按录制的磁带进行，也可根据催眠术教程，按部就班地练习。<br>　　　<br>　　催眠术的过程是怎样进行的?<br>　　(1)诱导：诱导实际上相当于一种放松入静过程。可以选择一个静悄无声、灯光昏暗柔和的房间，端坐在椅子上，双手平放于膝，选一件与眼睛水平或略高的物件(或墙上的某一点) ，安静而平稳地凝视着它。作深吸气，尽量屏住气，并使全身肌肉绷紧，特别是双手应用力，然后缓慢将气呼出，并逐渐放松全身肌肉，如此重复做几次。从300慢慢往回倒数，如果中途忘了，可以再从头开始，或从任意一个数开始往回数。在数数的同时，意念双脚肌肉放松，直到双脚柔软松弛几乎无知觉，然后由脚开始向上放松踝关节、小腿、大腿、臀部、腹部、胸部、双手、前臂、肘部、肩部、颈部、面部，此时上睑尽量下垂，渐渐闭合，头部也可轻缓地前倾、下垂。<br>　　(2)加深：加深即是在诱导放松的过程中进一步入静。这时，可以在脑海中重复回忆某句话或某物，或者，想象着某种可以使自己大脑平静下来的场面。比如，可以想象着自己处在一个充满人群和商店的大厅中，随即踏上升降梯，飘飘然来到另一个四周安静无人、光线柔和的地方，仿佛这里除了自己以外再无别人，在这里，身体一会儿漂浮，一会儿下沉，直到达到理想的深度。或者，想象自己淋浴在毛毛细雨之中，雨珠轻轻地从自己头上往下淋，身体逐渐漂浮起来，若有若无，好似进入美妙的仙境。<br>　　(3)指令：指令也就是为达到某一目的而不断地重复某一字句，或者，告诫自己平时意欲去做而又难以做到的事。比如，您想减肥，想使自己达到理想的体形和体重，这时，您可以想象自己站在一面大镜子前，在镜子里，可以见到自己焕然一新的、十分理想的形象，您不断地告诫自己：“如果我达到了那种理想的体重，会显得更精神、更美丽。一旦我体内的营养够了之后，我就不会再有饥饿感，不再多吃东西了。这样，我就会保持美好的体形和充沛的精力……。”国外有人买了自我催眠术磁带，试图用来减肥。据说，有人当天晚上录音还没听完便睡觉了，第二天吃午饭时，虽然觉得很可口，但只吃了平常的一半量就饱了，并有一种从未有过的感觉，被认为是催眠术所起的作用。有人坚持在几周内每天做两次自我催眠术，结果是，可以在放松入静时给自己留下这样的指令：我置身于一个宁静、舒适、优雅的环境中，一切烦恼忧愁都不会到这儿来打扰我，我将美美地睡上一觉，睡得那么香甜，待我醒来时，一切疲劳和痛苦都会消失。从此，我再也不会受失眠或梦中惊恐的困扰了。<br>　　(4)苏醒：苏醒就是从恍惚中复苏过来。尽管一般人从恍惚中复苏过来不会太困难，但专家们还是告诫人们，在催眠一开始时，就应想好怎样复苏。可能用磁带作催眠、指令、复苏，或者事先准备好一个闹钟或定时器之类的东西，以免进入“沉睡”。还可以采用自我复苏的方法，心里想着：当我慢慢地从一数到五时，我便会从恍惚中苏醒过来。数一时，我身上的肌肉开始复苏，和清醒时一样；数二时，我就能听到四周的声音；数三时，我的头可以渐渐抬起；数四时，我的头脑越来越清醒；数五时，我便可以睁开双眼，复苏如初了。<br>　　以上几个步骤，在一开始的练习中，效果也许不太理想，但只要耐心坚持，几次练习之后，便可以达到预期的效果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>催眠</tag>
      
      <tag>意念</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>走出自卑，建立自信</title>
    <link href="/2023/06/fca7e5160070.html"/>
    <url>/2023/06/fca7e5160070.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有人做过这样的试验：两组同等智力水平的学生，对其中的一组告知他们是聪明能干，能够有所成就的人，并用各种不同的方法刺激他门的自强欲望。不久，奇迹便发生了。受到自信激励的学生成绩扶摇直上，而没有受到激励的另一组学生的成绩则相对平平。心理发展规律的研究成果告诉我们：自信，是通过成功之路的基石，是事业航船的风帆。因为达到胜利的彼岸后的愉悦心理体验，将永远是那些有高度自信的人所独具的。　　自卑，是一种容易产生压抑、凄冷、孤独的情感，这种情感在心理学上一经形成，就具有扩散性和感染性，它笼罩着人们的学习、交往、工作、生活的各个方面。</p><p>心理学家认为：一个人如果自惭形秽，那他就不会成为人个美人；如果他不觉得自己心地善良，即使在心底隐隐地有此种感觉，那他也成不了善良的人；如果他不相信自己的能力，那他将永远不会是事业上的成功者。很难想象，一个缺乏自信心的运动员能够登上世界冠军的领奖台。正如拿破仑说的那样：“默认自己无能，无疑是给失败创造机会”。从这个意义上说，树立自信心是战胜自卑感的根本方法。人们在生活中发现，只要做到以下“四个正确”，就能战胜自卑感，树立自信心。</p><p>正确评价自己：每个人都有自己的弱点和短处，也都有自己的优点和长处。我们显然不能因为自己某一方面的能力缺陷怀疑自己的全部精力，不但要看到自己的不如人处，还要看到自己的如人之处或过人之处，这才能正确的与人与人比较。按照社会心理学上归因理论，人们在日常生活中，常把成败得失归之于某种原因。许多人的自卑心理，实际上就是由于归因不当而造成的。例如：有的人一次工作失败，就认为自己不是搞这一行的料子，其实这次工作失败，很可能有多方面的原因。有的人一次恋爱受挫，说不定只是出于某种误会。所以正确地进行挫折归因，不但是总结经验教训的需要，也是对自卑心理的有效防治。当然，这并不是说不必总结主观的原因。然而，即使由于主观原固造成了挫折，也还有“吃一堑，长一智”，增长才干，重新实践的机会。</p><p>正确表现自己：自卑感往往是在表现自己的过程中，由于受到挫折，对自己的能力发生怀疑，除了正确评价自己以外，还要学会适当地表露自己的才能，对自己提出适当的要求。自卑是同失望形影相随的，或者说，自卑是在失望的基础上产生的。为什麽自己会看不起呢？因为自己对自己失望透了，简直有写绝望的。人的失望情绪，又是同人对某件事情的期望程度相关的。事先的期望值越高，事后因结果不理想而产生的失望程度相应越高。所以，我们无论做什麽事情，都不能操之过急，一下子要求过高。比如你没有在大庭广众发过言，第一次在许多人面前讲话，就不能把发言效果设想得很好。这样即使失败了，也不会过分的失望。</p><p>心理学家建议，自卑感强的人，不妨多做一些力所能及、把握较大的事情。这些事情即使不显眼，也要不放弃争取成功机会。任何成功都会增加人的自信，对于自卑的人来说尤其如此。而且，任何大的成功，都蕴积于小的成功之中。只要循序渐进地锻炼能力，自信心就会取代自卑感，则是合乎逻辑的结局。</p><p>正确补偿自己：补偿是人的天然。常言道“盲人尤聪”，说明失明的人，耳朵特别灵，以听补盲，就是这个道理。人不仅具有生理上的补偿能力，还可以进行心理上、才能上的补偿，当然，应该是积极的。有的人自叹能力不如别人，却巴不得看到别人失败受挫甚至犯错误，这就是一种幸灾乐祸消极补偿，这当然是不可取的。积极的补偿，主要有两种：</p><p>一种“以勤补拙”。明知自己在某些方面有缺陷，就下更大的力去弥补。杰出的戏剧家萧伯纳以幽默的演讲才能著称于世，可他二十岁初到伦敦的时候，胆子却很小，若是有人请他去作客，他总要在人家门前徘徊二十分钟而不敢直接按门铃。后来，一位朋友劝他参加被称作学术者学会的辩论会。在会上，他怀着一颗忐忑不安的心站起来，作了他有生以来的第一次演说，当他讲完时，觉得自己充当了一个十足的傻瓜，蒙受了莫大耻辱。从此，他发誓每星期都要当众演说。人们在学校、教堂、市场、公园、码头大门口；在挤满三四千听众的大厅或只有几个人的地下室，都经常看到他激昂陈词的身影。在12年中，他的演讲竟达一千多次。在很多时候，事情的结果所以没有达到我们的预期目的，往往就是我们付出的努力不够。看起来是“拙”，实际上是“不勤”。如果我们都像萧伯纳那样下功夫，那便“功夫不负有心人”，长足的进步也是指日可待的。</p><p>另一种是“扬长补短”。一个人总是有他的长处和短处，某些器官有缺陷其他器官很完整，某些人生理机能缺失或发展不足，其它心理功能还正常或有较好的发展。只要大脑健全，人总有内在潜能可能挖掘。再说，人与外界环境联系和交往的途径也是多方面的，某些途径不通了，出现了问题，还可以通过其他途径进行。“失之东隅，收之桑榆”的情况屡见不鲜。读过达尔文、济慈、康德、拜伦、培根、亚里士多德传记的人都知道，他们的优秀和一生的辉煌成就，从某种意义上说，都是由于个人缺陷促成的。像亚历山大、拿破仑、纳尔逊，是因为生来身材矮小，而立志要在军事上获得辉煌成就；像苏格拉底、伏尔泰，是因为自惭形秽，而在思想上痛下功夫，结果哲学领域大放光芒。所以说，人们的缺陷，不是绝对不能改变的，而是看自己愿意不愿意改变。只要下决心，有毅力，讲究科学方法，你就会看到，你完全把自己的命运掌握好。</p><p>正确地面对人生。要学会看事物的本质，乐观向上，对生活、前途充满信心。具有自卑心理的人总是过多地看重自己的不利、消极的方面，而看不到有利、积极的一面，缺乏客观地，全面地分析事物的能力和信心。这就要求我们在马列主义世界观方法论的指导下，学会透过现象把握本质，而不被它暂时的，表面的现象所迷惑。青年朋友只要客观地分析自己有利和不利的因素，乐观向上，对前途充满信心，并积极进取，就不会因暂时的挫折而产生自卑心理。</p><p>生活的强者都从来把困难、挫折当作对自己的考验，认为它是人生的意义所在。我们不应该自卑，而应当有信心战胜自卑。一旦我们突破了自卑的羁绊，就会对自身的内在潜能得到全新的评价。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自卑</tag>
      
      <tag>自信</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>消除人际交往的误区--偏见</title>
    <link href="/2023/06/e00b2b369c3b.html"/>
    <url>/2023/06/e00b2b369c3b.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们遇见一个人，我们就会对他产生印象，这个心理过程叫知觉，由于它是针对人的，故称之为”人际知觉”。而”偏见”产生的最初原因即来自于此，首先来自”第一印象”。 而”第一印象”微妙而深深地影响着人们互相间的关系。譬如交女友时，第一印象很重要，第一印象不好，难谈成。然而，第一印象又往往不很准确，因为在很短的接触中所依据的材料十分有限，据此来评价一个人往往不可能完全正确。可是，人际交往中人们很难避免被第一印象所左右。所以人们在初次交往时，要尽可能给对方一个好印象。 </p><p>其次，”刻板印象”也是产生偏见之一。刻板印象一旦形成，对人的判断十有八九要出偏差。但是，只要我们善于用”眼见之实”去核对”偏听之辞”，就可以不使”偏见”产生。因偏见产生还受环境的影响：诸如生活境遇，情绪状况。例如，”人逢喜事精神爽”，当一个人处于这种情绪状态时，在他眼里一切事物都是美好的。这说明主体状态影响到本人对知觉对印象的判断，这也是一种偏见。由此，我们应该知道，不要在别人心情不佳时去麻烦别人。在这个意义上，察颜观色有其积极意义，也是防止偏见产生的必备条件。 </p><p>然而，产生偏见的一个更为普遍的原因是错误的逻辑推理。人们往往从一个人存在某种品质为出发点，这种推理上的偏差会造成”以偏概全”的偏见。故防止和消除偏见是件不大容易的事。</p><p>一旦别人对自己存有偏见，就要想得开，做到豁达，这样有利于消除偏见，消除偏见还有一个更重要的条件是加强思想修养，掌握辩证的思维方法看待别人，这样双方都有利。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人际交往</tag>
      
      <tag>偏见</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
