<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/06/bc5f511b273b.html"/>
    <url>/2023/06/bc5f511b273b.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怎样进行自我催眠法?<br>　　自我催眠法是通过自我暗示把意念集中指向某一目的的方法。用于自我催眠的方法种类很多，如印度的“瑜伽修行法”、佛教的“坐禅观法”、西欧的“渐进松弛法”、我国的“内养气功法”等等，这些都是通过自我暗示，达到催眠目的的方法。现介绍一种瑜伽修行的松弛入静法：<br>　　“脱下你的上衣和鞋子，解下腰带和领带，如有眼镜也请摘下，伸直身子躺在床上的褥垫上。抬起胳搏，一直超过头部。伸直双脚，尽量坚挺着全身。然后，迅速把手放到你的两胁，让全身放松。闭上眼睛，首先把精神集中在两脚的脚尖上，然后，让脚尖放松。请想象你的脚、膝盖、大腿都一一舒适地浸泡在水中，这样一来全身肌肉都放松了。接着放松背脊和两肩，然后放松胳膊、手、指头和下巴，脸上的肌肉也放松。现在，请你想象你的身体渐渐沉重起来，终于深深地陷在褥垫中。这样一来，你己感觉不到自己的重量，就这样保持两三分钟——完全放松了，心情十分舒适。请想象你是一朵云彩，一朵特别轻盈、万念俱空的、飘浮在辽阔蓝天上的云彩……”<br>　　随着上述意念的不断深入，身体的不断放松，你不久即可进入睡梦中去。<br>　　<br>　　什么是自我催眠术?<br>　　所谓催眠术，一般认为，是指在完全自愿的条件下，由催眠专家或医生采用的刺激人的视觉、听觉、触觉等方法而引起的睡眠状态。这种睡眠状态与普通睡眠不同，相当于一种梦幻状态或恍惚状态，此时只引起大脑皮层不完全抑制。这时，受术者的思想和精力集中到某一点上，难以产生别的思维和感觉，特别容易接受暗示，即预先肯定的某种事实或指令，进而影响受术者的行为和感觉，以达到调整机体功能，舒畅情怀，解除病痛等的目的。据脑电图分析，催眠处于睡眠与觉醒之间，无怪乎有人称之为梦幻状态。也有人认为，催眠状态尤如聚精会神做某件事的情景。如哈佛医学院催眠专家弗雷德•H•弗兰考所说：催眠术只是将人们分散在各处的精力和思想聚集起来，这并不是处于昏迷状态，也不是处于睡眠状态，而只是象那种当你聚精会神地沉浸在一种工作或阅读一本小说时几乎难以听见别人对你所说的话而已。<br>　　也可以采用自我催眠术来消除失眠、多梦。据专家们说：大部分人都具有自我催眠的天赋——丰富的想象力和梦幻感。病理学家丹尼尔•阿罗斯指出：“一个人只要有正常智力和思维并具有明确的态度和动机，都可以学会自我催眠。”自我催眠的方法，可以按录制的磁带进行，也可根据催眠术教程，按部就班地练习。<br>　　　<br>　　催眠术的过程是怎样进行的?<br>　　(1)诱导：诱导实际上相当于一种放松入静过程。可以选择一个静悄无声、灯光昏暗柔和的房间，端坐在椅子上，双手平放于膝，选一件与眼睛水平或略高的物件(或墙上的某一点) ，安静而平稳地凝视着它。作深吸气，尽量屏住气，并使全身肌肉绷紧，特别是双手应用力，然后缓慢将气呼出，并逐渐放松全身肌肉，如此重复做几次。从300慢慢往回倒数，如果中途忘了，可以再从头开始，或从任意一个数开始往回数。在数数的同时，意念双脚肌肉放松，直到双脚柔软松弛几乎无知觉，然后由脚开始向上放松踝关节、小腿、大腿、臀部、腹部、胸部、双手、前臂、肘部、肩部、颈部、面部，此时上睑尽量下垂，渐渐闭合，头部也可轻缓地前倾、下垂。<br>　　(2)加深：加深即是在诱导放松的过程中进一步入静。这时，可以在脑海中重复回忆某句话或某物，或者，想象着某种可以使自己大脑平静下来的场面。比如，可以想象着自己处在一个充满人群和商店的大厅中，随即踏上升降梯，飘飘然来到另一个四周安静无人、光线柔和的地方，仿佛这里除了自己以外再无别人，在这里，身体一会儿漂浮，一会儿下沉，直到达到理想的深度。或者，想象自己淋浴在毛毛细雨之中，雨珠轻轻地从自己头上往下淋，身体逐渐漂浮起来，若有若无，好似进入美妙的仙境。<br>　　(3)指令：指令也就是为达到某一目的而不断地重复某一字句，或者，告诫自己平时意欲去做而又难以做到的事。比如，您想减肥，想使自己达到理想的体形和体重，这时，您可以想象自己站在一面大镜子前，在镜子里，可以见到自己焕然一新的、十分理想的形象，您不断地告诫自己：“如果我达到了那种理想的体重，会显得更精神、更美丽。一旦我体内的营养够了之后，我就不会再有饥饿感，不再多吃东西了。这样，我就会保持美好的体形和充沛的精力……。”国外有人买了自我催眠术磁带，试图用来减肥。据说，有人当天晚上录音还没听完便睡觉了，第二天吃午饭时，虽然觉得很可口，但只吃了平常的一半量就饱了，并有一种从未有过的感觉，被认为是催眠术所起的作用。有人坚持在几周内每天做两次自我催眠术，结果是，可以在放松入静时给自己留下这样的指令：我置身于一个宁静、舒适、优雅的环境中，一切烦恼忧愁都不会到这儿来打扰我，我将美美地睡上一觉，睡得那么香甜，待我醒来时，一切疲劳和痛苦都会消失。从此，我再也不会受失眠或梦中惊恐的困扰了。<br>　　(4)苏醒：苏醒就是从恍惚中复苏过来。尽管一般人从恍惚中复苏过来不会太困难，但专家们还是告诫人们，在催眠一开始时，就应想好怎样复苏。可能用磁带作催眠、指令、复苏，或者事先准备好一个闹钟或定时器之类的东西，以免进入“沉睡”。还可以采用自我复苏的方法，心里想着：当我慢慢地从一数到五时，我便会从恍惚中苏醒过来。数一时，我身上的肌肉开始复苏，和清醒时一样；数二时，我就能听到四周的声音；数三时，我的头可以渐渐抬起；数四时，我的头脑越来越清醒；数五时，我便可以睁开双眼，复苏如初了。<br>　　以上几个步骤，在一开始的练习中，效果也许不太理想，但只要耐心坚持，几次练习之后，便可以达到预期的效果。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/06/980fc27bbd8d.html"/>
    <url>/2023/06/980fc27bbd8d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们遇见一个人，我们就会对他产生印象，这个心理过程叫知觉，由于它是针对人的，故称之为”人际知觉”。而”偏见”产生的最初原因即来自于此，首先来自”第一印象”。 而”第一印象”微妙而深深地影响着人们互相间的关系。譬如交女友时，第一印象很重要，第一印象不好，难谈成。然而，第一印象又往往不很准确，因为在很短的接触中所依据的材料十分有限，据此来评价一个人往往不可能完全正确。可是，人际交往中人们很难避免被第一印象所左右。所以人们在初次交往时，要尽可能给对方一个好印象。<br>其次，”刻板印象”也是产生偏见之一。刻板印象一旦形成，对人的判断十有八九要出偏差。但是，只要我们善于用”眼见之实”去核对”偏听之辞”，就可以不使”偏见”产生。因偏见产生还受环境的影响：诸如生活境遇，情绪状况。例如，”人逢喜事精神爽”，当一个人处于这种情绪状态时，在他眼里一切事物都是美好的。这说明主体状态影响到本人对知觉对印象的判断，这也是一种偏见。由此，我们应该知道，不要在别人心情不佳时去麻烦别人。在这个意义上，察颜观色有其积极意义，也是防止偏见产生的必备条件。<br>然而，产生偏见的一个更为普遍的原因是错误的逻辑推理。人们往往从一个人存在某种品质为出发点，这种推理上的偏差会造成”以偏概全”的偏见。故防止和消除偏见是件不大容易的事。<br>一旦别人对自己存有偏见，就要想得开，做到豁达，这样有利于消除偏见，消除偏见还有一个更重要的条件是加强思想修养，掌握辩证的思维方法看待别人，这样双方都有利。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/06/79143332d8c6.html"/>
    <url>/2023/06/79143332d8c6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细分析，大学生人际关系中的困惑、不适可以分为以下6类情况：</p><p>第一类：缺少知心朋友。这类大学生通常多能正常交往，人际关系也不错，但自感缺乏能互吐衷肠、肝胆相照、配合默契、同甘共苦的知心朋友，为此，有时不免感到孤独和无奈。 　　第二类：与个别人难以相交。这类大学生与多数人交往良好，但与个别人交往不良，他们可能是室友、同学或父母等与自己关系比较近的人，由于与这些人相处不好，常会影响情绪，成为一块“心病”。</p><p>第三类：与他人交往平淡。这类大学生能与他人交往，但总感到与人相处的质量不高，缺乏影响力，没有关系比较密切的朋友，多属点头之交，没有人值得他牵挂，也没有人会想念他，他们难以保持和发展良好的人际关系。这类同学多会感到空虚、迷茫、失落。</p><p>第四类：感到交往有困难。这类大学生渴望交往，但由于交往能力有限、方法欠妥或个性缺陷、交往心理障碍等原因，致使交往不尽人意，很少有成功的体验，他们往往感到苦恼，很希望改变社交状况。</p><p>第五类：社交恐惧症。这类大学生对人际交往特别敏感、害怕，极力回避与人接触，不得不交往时则紧张、恐怖、心跳加快、面红耳赤，难以自制。为此，他们常常陷入焦虑、痛苦、自卑中，严重影响到心身健康和日常生活。</p><p>第六类：不想交往。这是比较特殊的一类，前五类同学都有交往的愿望，而此类同学则缺乏这种愿望和兴趣，他们自我封闭、孤芳自赏或存有怪僻。这类大学生极少。</p><p>比较而言，前四类是一般性社交不适，人数比例也较高，而后两者属严重的社交障碍，比例虽小，但对心身的健康、发展危害很大。大学生心理卫生，既重视后两类的矫治，更重视前四类的调适。面向大多数正常的大学生进行心理教育和指导，正是大学生心理卫生中、高级功能的体现。</p><p>人际交往技能训练(一)</p><p>第一，适当的自我暴露。不再自我封闭，最重要的问题就是扩大”公众我”，减少”秘密我”、”隐私我”。懂得自我暴露的人，不仅可以让别人去认识自己、了解自己，同时自己也可以借此机会认识别人、了解别人。如果你从来不向别人提及任何有关自己的情况，在别人眼里只是个迷，初时别人可能感到好奇，然而多次交往仍然无法深入便会意兴索然，离你而去。 第二，学会微笑。人们常说：”微笑是人际关系的润滑剂。”经常使用这种润滑剂，你的人际关系一定能正常运转。刚刚开始时，如果你觉得对别人微笑实在有点难为情，可以先从对自己微笑开始。对自己微笑，这是在开玩笑吗？一点也不是。</p><p>第二，你每天抽出一小段时间，站在镜子面前，对着镜子里面的哪个”你”微笑，同时在心里回忆一些有趣的事。一周或稍多一点时间后，你会发现自己脸上的笑容变得自然起来，也变得多起来。当然对别人微笑也不再是件难事。</p><p>第三，多掌握些技能，丰富自己的业余生活。如果你对舞蹈、音乐、绘画、体育运动等等这些活动感兴趣的话，闲下来的时候不要把自己关在屋子里，可以去跳跳舞、听听音乐、打打球。不要在乎自己的舞姿不美、球技不高，这些都是次要的，你只要想着自己不再孤独、寂寞就行。这样，还可使自己在业余生活中不断扩大人际圈子，广交朋友，真是一举两得。</p><p>人际交往技能训练(二)</p><p>1、找出与对方的共同点。任何人都有这样一种心理特性，例如，同一故乡或同一母校的人，往往不知不觉地因同伴意识、同族意识而亲密地连结在一起，同乡会，校友会应运而生，这有利于良好人际关系的形成。</p><p>2、表现出自己关心对方。这必然会赢得对方的好感，记住对方说过的话，事后再提出来当话题，也是表示关心的做法之一。尤其是兴趣、嗜好、梦想等，对对方来说，是最重要，最有趣的事情，一旦提出来做话题，对方一定觉得愉快。</p><p>3、以笑声支援对方，做个忠实的听众。适时地反应情绪，可以使对方摈弃陌生感、紧张感，双方同时笑起来，无形之中产生了亲密友人、同伴的气氛。</p><p>4、谈谈自己的失败。聊天最容易在短暂的时间里产生亲密关系。尤其是谈论自己的失败经验，效果更大。注意，不要一味地谈自己成功的经验，这会招来他人反感，表现出你是一个自高自大又爱吹嘘的人。</p><p>5、对人要大度，宽以待人。</p><p>6、改造不良性格。</p><p>7、先征求对方的意见。先斩后奏往往会造成人的反感和不愉快，即使别人不表现出来，也会留下阴影，影响你的人际关系。有些事情，先征求对方的意见，本来别人是不乐意的，但由于你诚恳地征求别人意见，最后别人就同意了，因为人人都希望得到别人的尊重，不愿被别人忽视和遗忘。</p><p>8、善意的建议。与人交往，不要什么意见都提，什么话都讲，要尊重人、理解人，有建议要表示出你的善意，不要使人感觉到你充满敌意。善意的建议，会使人感到你是真心实意在帮助，这样会融洽彼此关系。</p><p>9、指出对方身上的微小变化（积极的）。 如一个你熟悉的女孩子穿了一件漂亮的衣服来上班时，表示你的关心和注目，这亦会引起对方的好感，缩短彼此之间的距离，且随着谈话的深入，很有可能你们会成为谈得来的好朋友。</p><p>10、记住对方“特别的日子”。如结婚纪念日、生日、参加工作时间等， 人都希望被人重视和关怀，记住对方特别的日子，会使对方产生感激之情，知道你是一人细心的人，为人热情的人，也愿主动与你交往。 11、引导对方谈得意之事。人都希望被人肯定， 也希望大家认为自己有本事，有能力。引导对方谈得意之事，在对方畅所欲言时，也就在对方人心中留下你是一个善解人意、谦虚、诚恳的好印象，大家都希望与这种个性品质的人打交道，这非常有利于人际关系。</p><p>12、主动与人打招呼。有些人并不是清高，而是没有主动与人打招呼的习惯，结果很多必要的、重要的关系就自动放弃了和没有抓住。主动与人打招，你只费点口舌，但收益并不只是这点口舌，它会使别人改变对你的看法和印象，认为你是一个随和的人，和谐的人，开朗的人，心胸宽广的人。这有利于你良好人际关系的形成。</p><p>13、加强自身修养，提高自身素质，注重外在形象。一个出口成“脏”、尖刻、阴谋、不诚实、不修边幅、着装古怪的人，一般很难交到知心朋友，人际关系也不会怎么好；而一个高尚的人、宽宏大量、穿着整洁的人，往往容易受到人的尊敬，大家也喜欢接近他，这样的人，人际关系一般都很好。因此，加强自身修养，注重外在形象是很重要的，在人际交往中是不可忽视的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/06/d1841b853916.html"/>
    <url>/2023/06/d1841b853916.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>保留意见：过分争执无益自己且又有失涵养。通常，应不急于表明自己的态度或发表意见，让人们捉摸不定。谨慎的沉默就是精明的回避。<br>认识自己：促进自己最突出的天赋，并培养其它方面。只要了解自己的优势，并把握住它，则所有的人都会在某事显赫。<br>决不夸张：夸张有损真实，并容易使人对你的看法产生怀疑。精明者克制自己，表现出小心谨慎的态度，说话简明扼要，决不夸张抬高自己。过高地估计自己是说谎的一种形式。它能损坏你的声誉，对你的人际关系产生十分不好的影响。有损你的风雅和才智。<br>适应环境：适者生存,不要花太多精力在杂事上，要维护好同事间的关系。不要每天炫耀自己，否则别人将会对你感到乏味。必须使人们总是感到某些新奇。每天展示一点的人会使人保持期望，不会埋没你的天资。<br>取长补短：学习别人的长处，弥补自己的不足。在同朋友的交流中，要用谦虚、友好的态度对待每一个人。把朋友当做教师，将有用的学识和幽默的言语融合在一起，你所说的话定会受到赞扬，你听到的定是学问。</p><p>按“型”处理职场人际关系<br>言简意赅：简洁能使人愉快，使人喜欢，使人易于接受。说话冗长累赘，会使人茫然，使人厌烦，而你则会达不到目的。简洁明了的清晰的声调，一定会使你事半功倍。<br>决不自高自大：把自己的长处常挂在嘴边,常在别人面前炫耀自己的优点。这无形贬低了别人而抬高了自己，其结果则是使别人更看轻你。<br>决不抱怨：抱怨会使你丧失信誉。自己做的事没成功时,要勇于承认自己的不足，并努力使事情做圆满。适度的检讨自己，并不会使人看轻你，相反总强调客观原因，抱怨这，抱怨那，只会使别人轻视你！<br>不要说谎、失信：对朋友同事说谎会失去朋友同事的信任,使朋友、同事不再相信你，这是你最大的损失。要避免说大话，要说到做到，做不到的宁可不说。<br>目光远大：当财运亨通时要想到贫穷，这很容易做到。聪明人为冬天准备。一定要多交朋友。维护好朋友同事之间的关系，总有一天你会看重现在看来似乎并不重要的人或事。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>走出自卑，建立自信</title>
    <link href="/2023/06/fca7e5160070.html"/>
    <url>/2023/06/fca7e5160070.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有人做过这样的试验：两组同等智力水平的学生，对其中的一组告知他们是聪明能干，能够有所成就的人，并用各种不同的方法刺激他门的自强欲望。不久，奇迹便发生了。受到自信激励的学生成绩扶摇直上，而没有受到激励的另一组学生的成绩则相对平平。心理发展规律的研究成果告诉我们：自信，是通过成功之路的基石，是事业航船的风帆。因为达到胜利的彼岸后的愉悦心理体验，将永远是那些有高度自信的人所独具的。　　自卑，是一种容易产生压抑、凄冷、孤独的情感，这种情感在心理学上一经形成，就具有扩散性和感染性，它笼罩着人们的学习、交往、工作、生活的各个方面。<br>心理学家认为：一个人如果自惭形秽，那他就不会成为人个美人；如果他不觉得自己心地善良，即使在心底隐隐地有此种感觉，那他也成不了善良的人；如果他不相信自己的能力，那他将永远不会是事业上的成功者。很难想象，一个缺乏自信心的运动员能够登上世界冠军的领奖台。正如拿破仑说的那样：“默认自己无能，无疑是给失败创造机会”。从这个意义上说，树立自信心是战胜自卑感的根本方法。人们在生活中发现，只要做到以下“四个正确”，就能战胜自卑感，树立自信心。<br>正确评价自己：每个人都有自己的弱点和短处，也都有自己的优点和长处。我们显然不能因为自己某一方面的能力缺陷怀疑自己的全部精力，不但要看到自己的不如人处，还要看到自己的如人之处或过人之处，这才能正确的与人与人比较。按照社会心理学上归因理论，人们在日常生活中，常把成败得失归之于某种原因。许多人的自卑心理，实际上就是由于归因不当而造成的。例如：有的人一次工作失败，就认为自己不是搞这一行的料子，其实这次工作失败，很可能有多方面的原因。有的人一次恋爱受挫，说不定只是出于某种误会。所以正确地进行挫折归因，不但是总结经验教训的需要，也是对自卑心理的有效防治。当然，这并不是说不必总结主观的原因。然而，即使由于主观原固造成了挫折，也还有“吃一堑，长一智”，增长才干，重新实践的机会。<br>正确表现自己：自卑感往往是在表现自己的过程中，由于受到挫折，对自己的能力发生怀疑，除了正确评价自己以外，还要学会适当地表露自己的才能，对自己提出适当的要求。自卑是同失望形影相随的，或者说，自卑是在失望的基础上产生的。为什麽自己会看不起呢？因为自己对自己失望透了，简直有写绝望的。人的失望情绪，又是同人对某件事情的期望程度相关的。事先的期望值越高，事后因结果不理想而产生的失望程度相应越高。所以，我们无论做什麽事情，都不能操之过急，一下子要求过高。比如你没有在大庭广众发过言，第一次在许多人面前讲话，就不能把发言效果设想得很好。这样即使失败了，也不会过分的失望。<br>心理学家建议，自卑感强的人，不妨多做一些力所能及、把握较大的事情。这些事情即使不显眼，也要不放弃争取成功机会。任何成功都会增加人的自信，对于自卑的人来说尤其如此。而且，任何大的成功，都蕴积于小的成功之中。只要循序渐进地锻炼能力，自信心就会取代自卑感，则是合乎逻辑的结局。<br>正确补偿自己：补偿是人的天然。常言道“盲人尤聪”，说明失明的人，耳朵特别灵，以听补盲，就是这个道理。人不仅具有生理上的补偿能力，还可以进行心理上、才能上的补偿，当然，应该是积极的。有的人自叹能力不如别人，却巴不得看到别人失败受挫甚至犯错误，这就是一种幸灾乐祸消极补偿，这当然是不可取的。积极的补偿，主要有两种：<br>一种“以勤补拙”。明知自己在某些方面有缺陷，就下更大的力去弥补。杰出的戏剧家萧伯纳以幽默的演讲才能著称于世，可他二十岁初到伦敦的时候，胆子却很小，若是有人请他去作客，他总要在人家门前徘徊二十分钟而不敢直接按门铃。后来，一位朋友劝他参加被称作学术者学会的辩论会。在会上，他怀着一颗忐忑不安的心站起来，作了他有生以来的第一次演说，当他讲完时，觉得自己充当了一个十足的傻瓜，蒙受了莫大耻辱。从此，他发誓每星期都要当众演说。人们在学校、教堂、市场、公园、码头大门口；在挤满三四千听众的大厅或只有几个人的地下室，都经常看到他激昂陈词的身影。在12年中，他的演讲竟达一千多次。在很多时候，事情的结果所以没有达到我们的预期目的，往往就是我们付出的努力不够。看起来是“拙”，实际上是“不勤”。如果我们都像萧伯纳那样下功夫，那便“功夫不负有心人”，长足的进步也是指日可待的。<br>另一种是“扬长补短”。一个人总是有他的长处和短处，某些器官有缺陷其他器官很完整，某些人生理机能缺失或发展不足，其它心理功能还正常或有较好的发展。只要大脑健全，人总有内在潜能可能挖掘。再说，人与外界环境联系和交往的途径也是多方面的，某些途径不通了，出现了问题，还可以通过其他途径进行。“失之东隅，收之桑榆”的情况屡见不鲜。读过达尔文、济慈、康德、拜伦、培根、亚里士多德传记的人都知道，他们的优秀和一生的辉煌成就，从某种意义上说，都是由于个人缺陷促成的。像亚历山大、拿破仑、纳尔逊，是因为生来身材矮小，而立志要在军事上获得辉煌成就；像苏格拉底、伏尔泰，是因为自惭形秽，而在思想上痛下功夫，结果哲学领域大放光芒。所以说，人们的缺陷，不是绝对不能改变的，而是看自己愿意不愿意改变。只要下决心，有毅力，讲究科学方法，你就会看到，你完全把自己的命运掌握好。<br>正确地面对人生。要学会看事物的本质，乐观向上，对生活、前途充满信心。具有自卑心理的人总是过多地看重自己的不利、消极的方面，而看不到有利、积极的一面，缺乏客观地，全面地分析事物的能力和信心。这就要求我们在马列主义世界观方法论的指导下，学会透过现象把握本质，而不被它暂时的，表面的现象所迷惑。青年朋友只要客观地分析自己有利和不利的因素，乐观向上，对前途充满信心，并积极进取，就不会因暂时的挫折而产生自卑心理。<br>生活的强者都从来把困难、挫折当作对自己的考验，认为它是人生的意义所在。我们不应该自卑，而应当有信心战胜自卑。一旦我们突破了自卑的羁绊，就会对自身的内在潜能得到全新的评价。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>心理调整</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>自卑</tag>
      
      <tag>自信</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
